%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Aplicações da Derivada}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\objetivo
Apresentar a técnica de L'Hospital.
Aplicar derivadas nos problemas de 
Otimização (máximo e o mínimo de funções) e
Taxas Relacionadas.
Aproximar função localmente utilizando a reta
tangente e introduzir o polinômio de Taylor. 
Apresentar a segunda parte de Esboço de Gráficos, que foi
iniciado no capítulo de limites,
introduzindo
%Começamos com a relação entre
%derivada e crescimento/decrescimento e 
o conceito de concavidade e sua 
 relação com a derivada segunda.




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{L'Hospital e Hierarquia dos Infinitos}
\label{sec: LH}

Apresentamos a \textbf{regra de L'Hospital} 
(a pronúncia é \textit{lôpital}, pois o  s é mudo),
que %simplifica o cálculo de limites e 
permite calcular limites que
seriam impossíveis ou difíceis utilizando outras técnicas.
Uma aplicação importante é introduzir uma hierarquia entre as funções
que vão para infinito quando $x\to \pinfty$: quem vai mais rápido?



\begin{teorema}[regra de L'Hospital\footnotemark] 
\index{L'Hospital}
\index{limite!L'Hospital}
\index{regra!de L'Hospital}
Suponha que $\limite{x}{c}f(x)=\limite{x}{c}g(x)=0$.\\
Se
 $\limite{x}{c}\frac{f'(x)}{g'(x)}$ existe, 
 então\quad
\(
\limite{x}{c}\frac{f(x)}{g(x)}=
\limite{x}{c}\frac{f'(x)}{g'(x)}.
\)
\end{teorema} 
\footnotetext{\obituario{Guillaume François Antoine Marquis de L'Hospital}{1661}{Paris, França}{1704}{Paris,
França}}
\begin{prova} 
Como 
$f'(x)=\limite{h}{0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}$, 
$g'(x)=\limite{h}{0}\frac{g(x+h)-g(x)}{h}$, 
substituindo isto em 
$\limite{x}{c}\frac{f'(x)}{g'(x)}$, cancelando os $h'$s obtemos que
\(
\limite{x}{c}\frac{f'(x)}{g'(x)}=
\limite{x}{c} \limite{h}{0} \frac{f(x+h)-f(x)}{g(x+h)-g(x)}.
\)\\
Trocando ordem dos limites (podemos fazer isso?) e como
 $\limite{x}{c}f(x)=\limite{x}{c}g(x)=0$, 
\[
\limite{x}{c}\frac{f'(x)}{g'(x)}=
\limite{h}{0} \limite{x}{c} \frac{f(x+h)-f(x)}{g(x+h)-g(x)}=
\limite{h}{0} \frac{f(c+h)}{g(c+h)}=
\limite{x}{c}\frac{f(x)}{g(x)}.
\]
% após troca de variáveis.
\end{prova} 
\begin{observacao} 
O resultado também é verdade se: 

\qquad$\bullet$
$\limite{x}{\pinfty}f(x)=\limite{x}{\pinfty}g(x)=0$; 
\quad
ou
\qquad$\bullet$
$\limite{x}{c}f(x)=\limite{x}{c}g(x)=\pinfty$; 
\qquad
ou

\qquad$\bullet$
$\limite{x}{c}f(x)=\pinfty$ e $\limite{x}{c}g(x)=-\infty$;
\qquad
ou
\qquad$\bullet$
$\limite{x}{c^{-}}f(x)=\limite{x}{c^{-}}g(x)=\pinfty$.
\quad

Podemos substituir $c$ por $c^+$ ou $c^-$ e
trocar $\pinfty$ por $-\infty$.
Veja provas em [NC].
\end{observacao} 

No exemplo abaixo obtemos de modo mais fácil limites que já
conhecíamos por outras técnicas.
Isto faz com que os alunos na primeira prova sempre perguntem:
``posso utilizar L'Hospital para calcular os limites?''.

\caixinha{
Compare, e refaça com LH, os limites dos
exemplos da 
p.\pageref{exp: limites trigonometricos}--
p.\pageref{exp: limites exponencial}.
}

\exemplo{
Calcule:
\qquad
%(a) $\limite{x}{0}\dfrac{\sen(7x)}{5x}$;
% Muito Facil
(a) $\limite{x}{8}\dfrac{\sqrt[3]{x}-2}{x-8}$;
\qquad
(b) $\limite{x}{0}(1+ax)^{b/x}$.
}
\solexemplo{ % deixe aqui para formatar
%(a) Aplicando L'Hospital (LH) obtemos
%$\limite{x}{0}\dfrac{\sen(7x)}{5x}=
%\limite{x}{0}\dfrac{7\cos(7x)}{5}=\dfrac{7}{5}$.
(a) Por LH
$\limite{x}{8}\dfrac{\sqrt[3]{x}-2}{x-8}=
\limite{x}{8}\dfrac{1} {3\sqrt[3]{x^2}}= \dfrac{1}{12}$.

(b) Seja $y(x)=(1+ax)^{b/x}$. 
Queremos calcular
$\limite{x}{0} y(x)$.
Como $\log y(x) = b\dfrac{\log(1+ax)}{x}$,
\[
\limite{x}{0} \log y(x) = 
\limite{x}{0}b\dfrac{\log(1+ax)}{x}=
\text { (por LH) } 
\limite{x}{0}b\dfrac{a}{1+ax}=ab.
\]
Assim, 
$\limite{x}{0} \log y(x) = ab$.
Tomando exponencial dos dois lados, 
$\limite{x}{0} y(x) = e^{ab}$.
}
\begin{observacao}  
Nem sempre L'Hospital funciona:
\[
  \limite{x}{\pinfty}\frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}} = 
   \text { (por LH) } 
  \limite{x}{\pinfty}\frac{e^x + e^{-x}}{e^x - e^{-x}}=
  \text { (por LH) }
  \limite{x}{\pinfty}\frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}} = 
  \text{!?!?!?}
\]
Podemos calcular colocando em evidência
% o ``termo de maior grau'' (na realidade o termo dominante) 
$e^x$:
\[
   \limite{x}{\pinfty}\frac{e^x - e^{-x}}{e^x + e^{-x}} = 
   \limite{x}{\pinfty}\frac{e^x(1 - e^{-2x})}{e^x(1+e^{-2x})} =
   \limite{x}{\pinfty}\frac{1 - e^{-2x}}{1+e^{-2x}}=1.
\]
\end{observacao}

\exemplo{Calcule:
\quad
(a) $\limite{x}{\pinfty}{e^x\over x} $;
\quad
(b) $\limite{x}{\pinfty}{\log x\over x} $;
\quad
(c) $\limite{x}{\pinfty}{e^x\over\log x} $;
\quad
(d) $\limite{x}{\pinfty}{e^x\over x^x} $.
}
\solexemplo{
(a) Aplicando L'Hospital (L.H.) obtemos:
$\limite{x}{\pinfty}{e^x\over 1}=\pinfty$.

(b) Aplicando L.H. obtemos:
 $\limite{x}{\pinfty}{1/x \over 1}=
 \limite{x}{\pinfty}{1 \over x}=0$.

(c) Aplicando L.H. obtemos:
$\limite{x}{\pinfty}{e^x\over 1/x} 
\limite{x}{\pinfty}{xe^x}=\pinfty.$

(d) Não precisamos de LH pois
é igual a 
 $\limite{x}{\pinfty}(e/x)^x$. Como $(e/x)\to 0$, limite$=0$.
}
\caixinha{Concluímos que $\log x < x < \exp x < x^x$ para $x$ grande. 
Juntando com o
que já sabíamos do capítulo de limites, 
estabelecemos, para $x$ grande, a \textbf{Hierarquia do Infinito}:
\index{hierarquia do infinito}%
\index{infinito!hierarquia}%
\[
\log x < x^{1/n} = \sqrt[n]{x}< \sqrt{x} < x < x^2 < x^n < \exp x < x^x
\text{ para  }  n>2.
\]
Esta comparação é
importante em computação na comparação do número
de operações que um algoritmo executa.
}
\exemplo{
Quem cresce mais rápido: $x^2$
ou $x\log x$?
}
\solexemplo{
Utilizando L.H. 
\(\limite{x}{\pinfty}\dfrac{x^2}{x\log x}=
\limite{x}{\pinfty}\dfrac{x}{\log x}=
\limite{x}{\pinfty}\dfrac{1}{1/x}=
\limite{x}{\pinfty}x= \pinfty.
\)
Portanto $x^2$ vai mais rápido para infinito que  $x\log x$ 
}

\exemplo{Calcule:
\qquad
(a) $\limite{x}{0}\dfrac{e^x - 1 - x}{x^2}$
\qquad
(b) $\limite{x}{0}\dfrac{x-\sen x}{x^3}$.
}
\solexemplo{
(a) Aplicando L.H. duas vezes:
\(
\limite{x}{0}\dfrac{e^x - 1 - x}{x^2}=
\limite{x}{0}\dfrac{e^x - 1 }{2x}=
\limite{x}{0}\dfrac{e^x}{2}=\dfrac{1}{2}.
\)\\
(b) L.H. três vezes:
 \(
 \limite{x}{0}\dfrac{x-\sen x}{x^3}=
\limite{x}{0}\dfrac{1-\cos x}{3x^2}=
\limite{x}{0}\dfrac{\sen x}{6x}=
\limite{x}{0}\dfrac{\cos x}{6}=\dfrac{1}{6}.
\)
}

\begin{observacao} 
\index{limite!indeterminação}
\index{indeterminação}

Quando limite é indeterminação  $0\cdot \pm\infty$ 
ou $\pinfty - \pinfty$
ou $1^{\infty}$ ou $0^0$
temos
que reescrever o limite para obter 
$\dfrac{0}{0}$ ou
$\dfrac{\infty}{\infty}$.
Veja os exemplos abaixo.
\end{observacao} 

\exemplo{
Determine:

(a) $\limite{x}{0}{\dfrac{1}{x} - \dfrac{1}{e^x-1}}$;
\qquad
(b) $\limite{x}{0^+}x\log x$;
\qquad
(c) $\limite{x}{0^+}x^x$;
\qquad
(d) $\limite{h}{0}{(\cos (Kh))^{T/h^2}}$.
}
\solexemplo{
Podemos aplicar L'Hospital após transformar 
a expressão
em um quociente. 

(a) %Faça o produto cruzado e obtenha:
Operando obtemos
$\limite{x}{0}\dfrac{e^x-x-1}{x(e^x-1)}$.
Aplicando $L.H.$ duas vezes obtemos $1/2$.

(b)
Como $x\log x=\dfrac{\log x}{1/x}$, por LH
\(\limite{x}{0^+}\dfrac{1/x}{-1/x^2}= \limite{x}{0^+}(-x)=0.
\)
Note  (tente fazer!) que se fizermos $\dfrac{x}{1/\log x}$ 
e aplicarmos L'Hospital
não chegaremos a resposta. Reflita sobre isso.

(c) Como $x^x = e^{x\log x}$, pela letra (b) obtemos que o limite será
$e^0=1$.

(d)  
Defina $z(h)={(\cos (Kh))^{T/h^2}}$.
Como $\log (z(h))=T/h^2 \log\cos(Kh)$, podemos aplicar LH:
$\log(z(h))\to-\dfrac{TK}{2} \dfrac{\sen(Kh)}{h\cos(Kh)}$. 
Pelo limite fundamental (ou LH), $\log(z(h))\to -TK^2/2$.
Tomando exponencial dos dois lados obtemos que
$z(h)\to e^{-TK^2/2}$.
}


\begin{observacao}
\index{função!fatorial}
%E a função fatorial? 
Quem cresce mais rápido: $n!$ (fatorial), % em comparação
$e^n$ ou $n^n$? \\
A resposta é: $e^n < n! < n^n$ para $n$ grande.

Estudamos o comportamento de $n!$  (fatorial) e a
fórmula de Stirling
\index{Stirling}%
no Desafio\myref{exc: stirling}), que permite calcular
$\limite{n}{\pinfty}\frac{n!}{n^{10}}$,\quad 
$\limite{n}{\pinfty}\frac{n!}{e^n}$,\quad 
$\limite{n}{\pinfty}\frac{n!}{n^n}$.
\end{observacao} 


\exemplo{ (em  computação)
\index{algoritmo!número de operações}%
O número de operações que um algoritmo realiza depende do tamanho $n$
da entrada. Por exemplo, um algoritmo de ordenação depende do número
$n$ de objetos  que serão ordenados.
Se um algoritmo realiza $\sqrt{n}$ operações, outro $e^n$ operações, outro
$\log n$ operações e outro $n!$ operações, qual deles é o mais
eficiente?
}
\solexemplo{
Queremos saber para $n$ grande qual executará com menor número de
operações. Pela \textbf{hierarquia do infinito} que estabelecemos,
$\log n < \sqrt{n} < e^n < n!$. Portanto o algoritmo mais eficiente
é o que executa
com $\log n$ operações.
}

\exemplo{
\label{exemplo: eq exatamente 2 solucoes}
Considere a equação $xe^x=b$.
 Determine maior intervalo aberto $I\subset\R$ tal que para todo
$b\in I$ a equação possua exatamente 2 soluções distintas.
}
\solexemplo{
Veja no Exemplo\myref{exemplo: eq solucao} que $f(x)=xe^x$ é crescente
para $x>-1$ e decrescente para $x<-1$.
Por L'Hospital (verifique) $\limite{x}{-\infty}f(x)=0$.
Como a função decresce em $(-\infty, -1)$, $f(-1)=-1/e$ e 
``$f(-\infty)=0$'' concluímos que a imagem do intervalo $(-\infty,
-1)$ por $f$ é $(-1/e, 0)$. Como já vimos no Exemplo\myref{exemplo: eq solucao} 
a imagem de $(-1,\pinfty)$ é $(-1/e,\pinfty)$. Assim 
se $b\in I=(-1/e, 0)$ a equação possui duas soluções:
$x_1\in (-\infty, -1)$ e $x_2\in(-1,\pinfty)$.
Por $f$ ser crescente, são somente estas as 2 soluções.
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\optsection{Taxas Relacionadas}
\index{taxa!relacionada}
 
Taxas relacionadas são problemas onde
quantidades (tipicamente) dependentes do tempo são relacionadas por equações.
Trata-se de aplicação da regra da cadeia.
%Aplicações típicas são: variação da sombra de um homem ao caminhar e 
%variação da altura de um tanque esvaziando. 
Apresentamos através de exemplos.

\exemplo{
Um homem de altura $H$ está caminhando 
em direção a
um poste de iluminação com altura $P$.
Supomos que o poste é mais alto que o homem.
Num certo instante ele se move com velocidade $V$.
Determine com que velocidade, neste instante:

(a) se move a extremidade de sua sombra;
\qquad
(b) se modifica o tamanho da sua sombra.


    \centerline{\includegraphics[width=.7\textwidth]{figuras/aplicacoes-derivada/homem-poste}}

}
\solexemplo{
Seja $x$ a distância entre o homem e a base do poste.
Seja $S(x)$ a distância da extremidade de sua sombra até a base do poste.
Por semelhança de triângulos, $\dfrac{H}{P}=\dfrac{S(x)-x}{S(x)}$.
Tiramos que $S(x)=x\dfrac{P}{P-H}$ e
 $S'(x)=\dfrac{P}{P-H}$.
Por hipótese $P>H$.
Sabemos que $x$ depende do tempo: $x(t)$ e que $x'(0)=V$.

(a) 
Seja $g(t)=S(x(t))$  a distância da extremidade de sua sombra em função
do tempo, pela regra da cadeia,
$g'(t)=S'(x(t))x'(t)= \dfrac{P}{P-H}x'(t)$.
Logo a velocidade da extremidade da 
sombra é $g'(0)=\dfrac{P}{P-H}x'(0)= \dfrac{VP}{P-H}$.

(b) Seja $f(t)=S(x(t))-x(t)$ o tamanho da sombra (a distância entre a
extremidade da sombra e o homem).
Assim $f'(t)=S'(x(t))x'(t)- x'(t)$.
Logo $f'(0)=\dfrac{VP}{P-H} - V= \dfrac{HV}{P-H}$.
}

\exemplo{%Lista do Jair
Um quadro de 1m de altura é colocado em uma parede de tal forma que
sua base esteja no mesmo nível dos olhos de um observador que está se
aproximando da parede a uma velocidade de 3m/s. Com que velocidade a
medida do ângulo de visão do quadro estará variando quando o
observador estiver a 2m da parede?
    
    \centerline{\includegraphics[width=.5\textwidth]{figuras/aplicacoes-derivada/quadro-parede}}
}
\solexemplo{
Seja $d(t)$ a distância entre a pessoa e a parede em função do tempo.
Seja $\theta(t)$ o ângulo de visão do quadro.
Como $\tan(\theta(t))=\dfrac{1}{d(t)}$,
\(\dfrac{\theta'(t)}{\cos^2\theta(t)} =
-\dfrac{d'(t)}{d^2(t)}.\)
Por Pitágoras, a hipotenusa é $\sqrt{5}$ quando os catetos são $1$ e
$2$. Assim, $\cos(\theta(t_0))=\dfrac{2}{\sqrt{5}}$.
Substituindo ($d(t_0)=2$, $d'(t_0)=-3$ pois a distância
está diminuindo) obtemos que
$\theta'(t_0)=\dfrac{3}{5}$rad/s.
}

\exemplo{
Um triângulo variável $ABC$ é formado por lados com tamanho fixo
 $AB=3$ e  $AC=4$ e com lado de tamanho variável $BC$.
 Se no instante que  $BC=5$ o
lado $BC$ varia com uma taxa de $3cm/s$, determine a taxa de variação
do ângulo interno no vértice $A$ do triângulo.
}
\solexemplo{
Pela lei dos cossenos,
$BC^2 = AB^2 + AC^2 - 2AB AC \cos A$. No instante do enunciado, $A$ é
um ângulo reto (triangulo retângulo clássico 3,4,5). Derivando implicitamente,
$2BC BC'=2AB AC(\sen A)A'$.
Substituindo, 
$2(5)(3)=2(3)(4)(1)A'$, logo $A'=5/4$.
}

\exemplo{
% Lista do Jair \fontequestao{LJ}
% Obs: 
Uma calha horizontal possui 100cm de comprimento e tem como seção
transversal um triângulo isósceles de 8cm de base e 10cm de altura
conforme mostra a figura abaixo. %FIGURA 1.

 \centerline{\includegraphics[width=.2\textwidth]{figuras/aplicacoes-derivada/calha}}
  
Devido à chuva, a água em seu interior está se elevando.
Quão rápido o volume de água em seu interior estará
aumentando no instante em que o nível da água for de 5cm e estiver 
aumentando 
a uma razão de 
$1/2$ cm/min? 
}
\solexemplo{
Seja $h$ o nível de água e $b$ a base do triângulo contendo água. Por
semelhança de triângulos, $\dfrac{h}{10}=\dfrac{b}{8}$.
Assim, quando o nível $h=5$ a base $b=4$.
Suponha que $h'=1/2$ (velocidade de subida do nível de água).
Como $\dfrac{h'(t)}{10}=\dfrac{b'(t)}{8}$,
$b'(t)=2/5$.
Como o volume $V(t)=50 h(t)b(t)$ ($1/2$ base vezes altura do triângulo
vezes 100), $V'= 50 (hb' + h'b)=50(5(2/5) + 1/2(4)) = 200 cm^3/min$.
}



\exemplo{
%Lista do Jair
Um triângulo $PQR$ está inscrito num semicírculo de diâmetro 15cm
conforme a 
%FIGURA 9 
figura
abaixo. Sabendo que o vértice $Q$ varia sobre o
semicírculo e que  o lado $QR$ aumenta à razão de 1 cm/s, determine a
taxa com que a área do triângulo varia no instante em que o lado $QR$
mede 12 cm.

% FIGURA 9
\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2, >=latex]
  \draw[thick] (1cm,0cm) arc (0:180:1cm);
  \draw[thick] (-1,0) -- (1,0);
  \draw[thin] (-1,0) node[below]{$P$} -- 
    (70:1cm) node[above]{$Q$} --
    (1,0) node[below]{$R$};
  \marcaPONTO[1]{(-1,0)}
  \marcaPONTO[1]{(1,0)}
  \marcaPONTO[1]{(70:1cm)}
\end{tikzpicture}
\hspace*{\fill}

}
\solexemplo{
O triângulo $PQR$ é retângulo.
Chamando de $x$ o lado $QR$ e de $y$ o lado $PQ$, temos por Pitágoras
que $x^2+y^2=15^2$. Quando $QR=x=12$, $y=9$. 
Derivando (e simplificando) obtemos que $xx' + yy'=0$.
No instante em que  $x'=1$, $x=12$ e $y=9$, obtemos que
$y'=-4/3$.
Como a área do triângulo é $A=xy/2$, a sua variação
$A'=\dfrac{1}{2}(x'y + xy')$.
Logo neste mesmo instante,
$A'=\dfrac{-7}{2}cm^2/s$.

Outra forma (mais complicada) sem utilizar taxas
relacionadas:
 substituir $y=\sqrt{15^2-x^2}$ na fórmula da área 
$A=\dfrac{xy}{2}=\dfrac{x}{2}\sqrt{15^2-x^2}$.
Assim, 
\(A'=\dfrac{1}{2}(x'\sqrt{15^2-x^2} +
x\dfrac{-2xx'}{2\sqrt{15^2-x^2}}).\)
Resubstituindo $y$ obtemos que:
\(A'=\dfrac{1}{2}(x'y - x^2\dfrac{x'}{y})=
\dfrac{1}{2}(1(9) - 12^2\dfrac{1}{9})=-7/2.
\)
}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Aproximando Função Localmente}% por Retas e Polinômio}
\index{função!aproximando por polinômios}

% No capitulo de derivada:
%
%     $f'(a) \definido  \limite{h}{0}\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$.
% Mas também
% $f'(a) =  \limite{x}{a}\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}$

Uma ideia \textbf{importante} do Cálculo é aproximar localmente
uma função por um \textbf{polinômio}
utilizando suas derivadas ($f', f'', f''', \ldots$) em um ponto.

A primeira ideia é que
o gráfico de uma função \textbf{localmente}, perto de um ponto $a$,
fica parecido com sua reta tangente no ponto $a$
%Podemos ver isto da seguinte forma:
%Pela definição de derivada, 
%para $h$ pequeno, 
%\[
% f'(a) \approx\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}.
%\]
%Rearrumando obtemos que,
%\[
%  f(a+h) \approx f(a) + f'(a)h .
%\]
%Assim, 
%para $h$ pequeno % , isto é, para $x$ próximo de $a$,
%o gráfico da função $f$ se parece
%com a gráfico da reta tangente em $a$ (determinada pela equação,
%colocando $x=a+h$,
%$y(x)= f(a)+ f'(a)(x-a)$). 
%Podemos ver isto da seguinte forma:
pois,
pela definição de derivada, 
%$\dfrac{f(a+h)-f(a)}{h}$ converge para $f'(a)$ quando $h\to 0$ por definição. Assim, 
para $x\approx a$ ($x$ próximo de $a$), 
\[
 f'(a) \approx\dfrac{f(x)-f(a)}{x-a}.
\]
Rearrumando obtemos que,
\[
  f(x) \approx f(a) + f'(a)(x-a) .
\]
Assim, 
para $x$ próximo de $a$, % , isto é, para $x$ próximo de $a$,
$f(x)$ está próximo
%o gráfico da função $f$ se parece
%com a gráfico 
da reta tangente em $a$:
$r(x)= f(a)+ f'(a)(x-a)$. 
Esta ideia esta ilustrada no gráfico abaixo.
Incluímos ao lado o zoom da região indicada por um círculo. 
Veja como
 perto de $a$ o gráfico da função $f$ se confunde
com o gráfico da reta tangente.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{2}
  \eixoy{-0.5}{1.5}
  \assintotaVER{(0.3,0) -- (0.3,0.95)}{}
  
  \plotFUN{cos(x)} {$f(x)$} {domain=-1:2, id=xzq1}
  \plotFUN{cos(0.3) - sin(0.3)*(x-0.3)}{$r(x)$} {domain=-1:2, id=xzq2,
  gray}
  \draw (0.3,0.95) circle (0.3);
   \ptosEIXOx{0.3/a}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=5,yscale=2,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
%  \eixox{0}{0.6}
  \eixoy{0.8}{1.1}
  \assintotaVER{(0.3,0.8) -- (0.3,0.95)}{}
  
  \plotFUN{cos(x)} {} {domain=0:0.6, id=xzq3}
  \plotFUN{cos(0.3) - sin(0.3)*(x-0.3)}{} {domain=0:0.6, id=xzq4, gray}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

\caixinha{Concluímos que %fixado um ponto $a$, se a função for derivável neste ponto temos que
$f(x)\approx f(a)+(x-a)f'(a)= r(x)$ para $x\approx a$.
%Fazendo $x=a+h$, $x-a=h$ e obtemos que $f(a+h)\approx f(a)+hf'(a).$
}

\begin{observacao} 
\index{oscula}\index{beija}
  Dizemos que a reta tangente \textbf{oscula} ($=$ ``beija'')
  o gráfico no ponto de tangência. 
  Veja o Desafio\myref{exc: curvatura} sobre o círculo
  osculatório, cujo inverso do raio chamamos de curvatura.
\end{observacao} 

\exemplo{(problema anedótico do Calculo)
Aproxime $\sqrt[7]{1.1}$  e 
 $\sqrt[7]{1.2}$
numa ilha deserta (sem utilizar a
\index{ilha deserta}%
calculadora, fazendo somente multiplicação, divisão, soma,
subtração).
}
\solexemplo{
Aproximamos a
função 
 $f(x)=\sqrt[7]{x}$ 
perto de $a=1$ pela reta tangente.
Como
 $f'(x)=
1/(7\sqrt[7]{x^6})$, podemos aproximar $f(x)\approx f(1) + (x-1)f'(1)$.
Substituindo obtemos que
$\sqrt[7]{x}\approx \sqrt[7]{1} + (x-1)/(7\sqrt[7]{1^6})=
1+(x-1)/7$ para $x\approx 1$. 
Neste caso obtemos que 
$\sqrt[7]{1.1}\approx 1+(1.1-1)/7=1.01428\ldots$
O valor real é $\sqrt[7]{1.1}=1.013708856\ldots$! 
Do mesmo modo,
 $\sqrt[7]{1.2}=1.026388096\ldots\approx 1+(1.2-1)/7=1.028571429$.
}

\exemplo{Aproxime:
\quad
(a) $\sqrt{13}$;
\qquad
(b) $\sen (-0.1)$;
\qquad
(c) $\log (1.2)$;
\qquad
(d) $e^{0.2}$.
}
\solexemplo{
(a) Como a derivada de $f(x)=\sqrt{x}$ é $f'(x)=
\frac{1}{2\sqrt{x}}$, $\sqrt{x}\approx \sqrt{c} + (x-c)/(2
\sqrt{c})$.
Temos duas opções: tomar $a=9$ ou $a=16$. 
Assim $\sqrt{13}\approx \sqrt{9} + (13-9)/(2\sqrt{9})=
11/3=3.666\ldots$
ou  $\sqrt{13}\approx \sqrt{16} +(13-16)/(2\sqrt{16})=
29/8=3.625$. 
O valor real é $\sqrt{13}=3.605551275\ldots$.

(b) Como a derivada de $f(x)=\sen x$ é $f'(x)=\cos x$,
$\sen(x)\approx\sen 0 + (x-0)\cos 0= x$. Ou seja, para $x$ pequeno,
$\sen x \approx x$ (isto comprova o limite fundamental $\limite{x}{0}
\frac{\sen x}{x}=1$!). Assim, $\sen(-0.1)\approx -0.1$ (o valor real é
 $-0.099833417\ldots$).

(c) Como a derivada de $f(x)=\log x$ é $f'(x)=1/x$,
$\log (x) \approx \log 1 + (x-1)/1\approx x-1$.
Assim, $\log (1.2) \approx (1.2-1)=0.2$ (o valor real é
 $0.182321557\ldots$).

(d) Como a derivada de $f(x)=e^x$ é $f'(x)=e^x$,
$e^{x}\approx e^0 + (x-0) e^0\approx 1 +x$.
Assim, $e^{0.2}\approx 1.2$ (o valor real é
$1.221402758\ldots$).
}

 Esta ideia de aproximar pela reta tangente pode ser generalizada.
 Uma reta é o gráfico de uma função polinomial do primeiro grau. Podemos
 aproximar por uma função polinomial do segundo grau (uma
 parábola). Portanto levantamos a seguinte questão:
\caixinha{Qual a  parábola que melhor aproxima uma função localmente?}
Para responder a pergunta, a reta tangente e a função possuem
a mesma derivada no ponto de aproximação. 
$f(x)\approx r(x)= c_0 + c_1 (x-a)$ e $r(a)=f(a)=c_0$ e $r'(a)=f'(a)=c_1$.

Para a parábola queremos que
não somente a derivada primeira seja a mesma como a derivada segunda.
Assim queremos que 
$f(x)\approx r(x)=c_0 + c_1 (x-a) + c_2 (x-a)^2$ e $r(a)=f(a)=c_0,$
$r'(a)=f'(a)=c_1$, $r''(a)=f''(a)=2c_2$.

%Assim se $f(x)$ é a função e $p(x)$ é o polinômio do segundo grau que
%aproxima a função perto de um ponto $x=a$, queremos que:
%$f(a)=p(a), f'(a)=p'(a)$ e $f''(a)=p''(a)$.
%Pode-se determinar então quem será o $p$.

\caixinha{Concluímos que 
\begin{equation}\label{eq: aprox parabola} 
f(x)\approx f(a)+f'(a) (x-a) + \dfrac{f''(a)}{2}(x-a)^2
\text { para } x\approx a.
\end{equation} }

\exemplo{Aproxime  $\sen(x)$ por uma parábola perto de:
\quad
(a) $a=\frac{\pi}{2}$. 
\quad
(b)  $a=\frac{\pi}{4}$.
}
\solexemplo{
(a) 
$\sen(x)\approx\sen(\pi/2)+   \cos(\pi/2)(x-a) +
\dfrac{-\sen(\pi/2)}{2}(x-a)^2
= 1-\frac{1}{2}(x-\frac{\pi}{2})^2$. No gráfico abaixo a
função e a parábola.
Longe de $x=\frac{\pi}{2}$ a parábola se distancia do
gráfico.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4.5}
  \eixoy{-1}{1}
  \ptosEIXOx{1.57/{\frac{\pi}{2}}}
  \assintotaHOR{(1.57,0) -- (1.57,1)}{}
  
  \plotFUN{sin(x)} {$\sen(x)$} {domain=-3:4, id=xzq9}
  \plotFUN{1-(x-1.570796326794897)**2/2} {} {domain=-0.5:3.5, id=xzq9,gray}
  \draw (-0.3,-1.1) node[below]{$1-\frac{1}{2}(x-\frac{\pi}{2})^2$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

(b) 
$\sen(x)\approx\sen(\pi/4)+   \cos(\pi/4)(x-a) +
\dfrac{-\sen(\pi/4)}{2}(x-a)^2$. 
Colocando $\frac{\sqrt{2}}{2}$ em evidência obtemos:
$\sen(x)\approx  \frac{\sqrt{2}}{2} 
    (1  +  (x- \frac{\pi}{4})  - \frac{1}{2}(x-\frac{\pi}{4})^2  )$.
    No gráfico abaixo a
função e a parábola.
Longe de $x=\frac{\pi}{4}$ a parábola se distancia do
gráfico.

\hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4.5}
  \eixoy{-1.5}{1.1}
  \ptosEIXOx{0.78/{\frac{\pi}{4}}}
  \assintotaHOR{(0.78,0) -- (0.78,0.707)}{}
  
  \plotFUN{sin(x)} {$\sen(x)$} {domain=-3:4, id=xzq10}
  \plotFUN{.707*( 1 + x - 0.78 -(x-0.78)**2/2 )} {} {domain=-1:4,
  id=xzq11,gray}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

Esta ideia é generalizada pelo  polinômio de Taylor.

\begin{definicao}[Polinômio de Taylor\footnotemark]
\label{def: pol taylor}%
\index{Taylor!polinômio de}%
%O \textbf{polinômio de Taylor} 
de uma função $f$
em $x=a$ é um polinômio $p$ de grau $n$  tal que
$p(a)=f(a)$, $p'(a)=f'(a)$, $p''(a)=f''(a)$, \ldots,
$p^{(n)}(a)=f^{(n)}(a)$.
\end{definicao} 
\footnotetext{\obituario{Brook Taylor}{1685}{Edmonton, Inglaterra}
{1731}{Londres, Inglaterra}}
Veja na internet
 ou tente
provar a fórmula abaixo:
\caixinha{Fixe $h=x-a$. Então  o
\textbf{polinômio de Taylor} que aproxima $f$ perto de $a$ é:
%\label{polinomio de taylor}
\[f(x)\approx f(a)+hf'(a) 
+ \dfrac{h^2}{2!}f''(a)
+ \dfrac{h^3}{3!}f'''(a)
+ \dfrac{h^4}{4!}f''''(a)
+ \cdots
+ \dfrac{h^n}{n!}f^{(n)}(a).
\]
}
\begin{definicao}[Série de Taylor]
\label{def: serie taylor}%
\index{Taylor!série de}%
\index{série!de Taylor}%
%A \textbf{série de Taylor} 
de uma função $f$ em $x=a$ é a série
(soma infinita)
\[f(x)\approx f(a)+hf'(a) 
+ \dfrac{h^2}{2!}f''(a)
+ \dfrac{h^3}{3!}f'''(a)
+ \cdots =
f(a) + \sum_{k=1}^{\infty} \frac{h^k}{k!}f^{(k)}(a)
\]
\end{definicao} 

\exemplo{
\label{exemplo: pol taylor exp}
Determine o polinômio de Taylor de grau $n$ que aproxima $e^x$ em
$a=0$.
}
\solexemplo{
Como a derivada de ordem qualquer de $f(x)=e^x$ é $e^x$,
e $e^0=1$,
\[e^{x}\approx 1+ x  
+ \dfrac{x^2}{2!}
+ \dfrac{x^3}{3!}
+ \dfrac{x^4}{4!}
+ \cdots
+ \dfrac{x^n}{n!}.
\]
 
 Na sequência de figuras abaixo mostramos a aproximação por grau 1
 (reta), grau 2 (parábola) e grau 3.
 Note como elas vão aproximando cada vez melhor a exponencial para $x$
 próximo de zero.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{1.5} \eixoy{-1.5}{3.5}
  
  \plotFUN{exp(x)} {$e^x$} {domain=-3:1.3, id=xzq12}
  \plotFUN{1+x} {} {domain=-2:1.5, id=xzq11,gray}
  \draw (-2,-1) node[below]{$1+x$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{1.5} \eixoy{-0.5}{5.5}
  
  \plotFUN{exp(x)} {$e^x$} {domain=-3:1.7, id=xzq12}
      \plotFUN{1+x+x*x/2} {} {domain=-3:1.9, id=xzq11,gray}
  \draw (-2,2.5) node[above]{$1+x + \frac{x^2}{2}$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.6,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{1.5} \eixoy{-1.0}{6.5}
  
  \plotFUN{exp(x)} {$e^x$} {domain=-3:1.9, id=xzq12}
  \plotFUN{1+x+x*x/2 + x**3/6} {} {domain=-2.5:1.9, id=xzq11,gray}
  \draw (-2.3,-1.0) node[below]{$1+x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6}$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

Determine (veja 
exercício Extra\myref{exc: taylor sen log}) os polinômios de Taylor
abaixo, utilizados pelas calculadoras científicas para 
calcular estas funções.
Bem mais difícil é obter a expansão do arco-tangente 
(ver Desafio\myref{exc: taylor arctan}).
Aprecie a beleza das fórmulas.
Compare as aproximações com a função original utilizando
um software que esboce gráficos.
\caixinha{
\[
\sen x \approx x 
- \dfrac{x^3}{3!}
+ \dfrac{x^5}{5!}
- \dfrac{x^7}{7!}
 \qquad\text{e}\qquad
\cos x \approx 1
- \dfrac{x^2}{2!}
+ \dfrac{x^4}{4!}
- \dfrac{x^6}{6!}.
\]
\[
\senh x \approx x + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \frac{x^7}{7!}
	  \qquad\text{e}\qquad
\cosh x \approx 1 + \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} + \frac{x^6}{6!}.
\]
\[
\log (1+x) \approx
x
- \dfrac{x^2}{2}
+ \dfrac{x^3}{3}
- \dfrac{x^4}{4}.
\]
\[
\arctan x \approx
x
- \dfrac{x^3}{3}
+ \dfrac{x^5}{5}
- \dfrac{x^7}{7}.
\]
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Máximo e Mínimo}
\subsection{Máximo e Mínimo Local}
\label{Sec: max min local}

Um ponto $x_0$ é de máximo local de $f$ 
se 
$f(x_0)$ é o máximo da função
numa vizinhança $J$ de $x_0$
(Definição\myref{definicao vizinhanca}), isto é,
num intervalo aberto suficientemente
pequeno $J$ contendo $x_0$.
\index{vizinhança}
O mínimo local é um conceito análogo.
Informalmente, 
se o gráfico de uma função representa uma cadeia de
montanhas,
máximos e mínimos locais são os pontos no alto
do morro e no fundo do vale.
%Em paralelo ao conceito de extremos (máximo ou mínimo)
%em um intervalo de uma função,  
%existe o conceito de extremos (máximo ou mínimo) \textbf{local}.
%Um ponto é de máximo ou mínimo local se perto do ponto
%ele é de máximo ou mínimo.
%Segue a definição formal.


%O resultado importante neste
%sentido é o Teorema dos Extremos Locais. Além de ser um resultado de uso
%bastante prático ele também tem importância teórica. 

%Por exemplo, usaremos o
%Teorema dos Extremos Locais para demonstrar o Teorema do Valor Médio. Este
%último é um dos teoremas mais fundamentais da Análise Real.

\begin{definicao}[max/min local]
\label{Def: Extremos locais}
\index{máximo!local}
\index{mínimo!local}
\index{extremo!local}
Dizemos que $x_0$ é um 

%\index{Ponto!de máximo}
(a) {\bf ponto de máximo local} de $f$
se 
existe $\ep>0$ %intervalo aberto $J$ contendo $x_0$ 
%(uma vizinhança de $x_0$)
tal que
$f(x_0)\ge f(x)$ para todo 
$x\in(x_0-\ep, x_0+\ep)$;
%$x\in J$;

%\index{Ponto!de mínimo}
(b) {\bf ponto de mínimo  local} de $f$ 
se 
existe $\ep>0$ %intervalo aberto $J$ contendo $x_0$ 
%(uma vizinhança de $x_0$)
tal que
$f(x_0)\le f(x)$ para todo 
$x\in(x_0-\ep, x_0+\ep)$.
%$x\in J$;


(c) {\bf extremo local}  de $f$ se $x_0$  é ponto de máximo ou mínimo
local de $f$.
\end{definicao}

%\begin{definicao}[max/min local]
%\label{Def: Extremos locais}
%Dizemos que $x_0$ é um 
%  {\bf ponto de máximo (mínimo) local} %ou \textbf{relativo}
%de $f$ se 
%existe um 
%intervalo aberto $J$ contendo $x_0$ tal que
%$f(x_0)\geq f(x)$ 
%($f(x_0)\leq f(x)$) 
%para todo $x\in J$.
%\end{definicao}
%Sejam $I$ um intervalo e $f:I\rightarrow\R$.
%Dizemos que $x_0\in I$ é um 
%\index{Ponto!de máximo}
%\index{Ponto!de máximo!local}
%  {\bf ponto de máximo (mínimo) local} %ou \textbf{relativo}
%de $f$ se $x_0$
%pertence a um intervalo aberto $J\subset I$ e
% $x_0$
%é ponto de máximo  (mínimo) em $J$. %global de $f$ 
%\index{Ponto!de máximo}
%\index{Ponto!de máximo!local}
%\index{Ponto!de mínimo!local}
%(b) é um {\bf ponto de mínimo local} %ou \textbf{relativo}
%de $f$ se $x_0$ é ponto de mínimo %global de $f$ 
%num intervalo aberto $J\subset I$ contendo $x_0$.
%(b) 
%na interseção de $A$ com uma vizinhança
%de $x_0$. {\em Mutatis mutandis}\footnote{Expressão latina que
%significa ``modificando onde tiver que ser modificado''}.
%define-se {\bf ponto de mínimo local}%
%\index{Ponto!de mínimo!local}
%\index{Mutatis mutandis}
%e ponto de {\bf extremo local}%
%\index{Ponto!de extremo!local}
%(veja a Definição \ref{Def: Extremos globais}).

\exemplo{
Considere a função esboçada na figura abaixo.
Determine os pontos de máximo ou mínimo local.


 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
 % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4.5} \eixoy{-1}{3}
  \plotSUAVE  
     {(-3,2) (-1.95,1) (-1.1,3) (0,2) (1,0) (2.1,-1) (2.9,1) (4,0.5)}
     {$f(x)$}{}
  
  \assintotaHOR{(-2,0) -- (-2,1)}{}
  \assintotaHOR{(-1,0) -- (-1,3)}{}
  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,-1)}{}
  \assintotaHOR{(3,0) -- (3,1)}{}
  \ptosEIXOx{-3,-2,-1,1,2,3, 4}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}
\solexemplo{ Máximos locais em $x=-1$ e $x=3$.
Mínimos locais em $x=-2$ e $x=2$.}

\exemplo{
Considere a função esboçada na figura abaixo.
Determine se é máximo ou mínimo local os pontos $x=a$, $b$,
$c$, $d$, $e$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{5}
  \eixoy{-0.5}{4}
  \ptosEIXOx{-1/a, 1/b,2/c,3/d,4/e}
  \plotSUAVE  
     {(1,2.8) (1.5,0.7) (2,0.5)} {}{}
     %{(-2,4) (-1,2.5) (1,1.5) (2,3)} {}{}
  \draw[dotted] (-1,0)--(-1,0.658);
  \draw[dotted] (1,0)--(1,2.8);
  \draw[dotted] (2,0)--(2,1);
  \marcaPONTO{(2,0.5)}
  \marcaPONTO{(1,2.8)}

  \begin{scope} [shift={(1,1.5)},xscale=15] 
     \plotFUN{sin(1/x)} {} {domain=-0.2:-0.1, id=bab8,smooth}
      \plotFUN{sin(1/x)}
            {} 
	    {domain=-0.1:-0.01, id=bab9,samples=80, smooth}
  \end{scope} 
  \plotSUAVE  
     {(2,1) (2.5,2) (3,1.5) (3.5, 0.5) (4,1)} {}{}
  \draw[dotted] (3,0)--(3,1.9);
  \marcaPONTOaberto{(3,1.5)}
  \marcaPONTO{(3,1.9)}

  \draw[thick] (4,3)--(5,4);
  \draw[dotted] (4,0)--(4,3);
  \marcaPONTOaberto{(4,1)}
  \marcaPONTOaberto{(4,3)}
  \marcaPONTOaberto{(2,1)}
  \marcaPONTO{(4,2)}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}
\solexemplo{
Máximos locais: $b$ e $d$,
mínimo local: $c$,
nem max nem min locais: $a$ e $e$.
}

\exemplo{
Determine se $x_0=0$ é (ou não é) máximo  ou mínimo local das seguintes
funções:

(a) $f(x)= \funpartes{1/x^2, & x\neq 0, \\ 100, & x=0;}$
\quad
(b) $f(x)=\funpartes{\sen(1/x), & x\neq 0, \\  1/2, & x=0,}$

(c) $f(x)=-\pi$ para todo $x\in\R$;
}
\solexemplo{
(a) é mínimo local mas não é máximo local pois
se $|x|<1/10$, então $x^2 < 1/100$ e portanto 
$1/x^2=f(x) > 100=f(0)$.
(b) não é máximo nem mínimo local;
(ver gráfico no Exemplo\myref{exemplo: seno um sobre x}).
(c) é máximo local \textbf{e} mínimo local
(todo ponto onde a função é localmente constante é de máximo e mínimo
local).
}
\exemplo{
Determine \textbf{todos} os máximos e mínimos locais da função
 $f(x)=\lfloor x \rfloor$
(ver gráfico no Exemplo\myref{exemplo: def floor}).
}
\solexemplo{
Se $x\not\in\Z$, numa vizinhança de $x$ a função é constante.
Assim todos os pontos de $\R-\Z$ são de máximo e mínimo local.
Nos pontos $x\in\Z$ (veja o gráfico) os pontos são de máximo local
mas não são de mínimo local. Em resumo, máximo local: todos os pontos
de $\R$, mínimo local, $\R-\Z$.}

O próximo Teorema caracteriza os 
pontos de máximo ou mínimo locais
por meio da derivada. 

\begin{teorema} [de Fermat\footnotemark ou dos extremos locais]%
%\index{Teorema!dos Extremos Locais}
\label{Teo: Extremos locais}
\index{teorema!Fermat}
\index{Fermat}
\index{teorema!extremos locais}
Suponha que 
$f:I\rightarrow\R$ possua um máximo ou mínimo local
$x_0\in I$ um intervalo aberto.
Se $f$ é derivável em $x_0$, então $f'(x_0)=0$.
\end{teorema}
\footnotetext{\obituario{Pierre de Fermat}{1601}{Beaumont-de-Lomagne,
França}{1665}{Castres, França}}
\begin{prova}
Seja $L=f'(x_0)= \limite{x}{x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$.
Calculamos os limites laterais, que são iguais a $L$.

Suponhamos que $x_0$ é um ponto de máximo local de $f$ (a demonstração é análoga
para ponto de mínimo local). Como $x_0$ é ponto de máximo local,
%no interior de $A$, 
se $x$ está próximo de $x_0$ então
%existe $\delta>0$ tal que se $|x-x_0|<\delta$, então %$x\in A$ e 
$f(x)\le f(x_0)$. Assim $f(x)-f(x_0)\leq 0$.
Portanto  %$x_0<x<x_0+\delta$ 
para $x$ próximo mas à direita de $x_0$ ($x-x_0>0$),
temos $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
\le 0$ (numerador negativo, denominador positivo). Segue que
\[
L=\lim_{x\rightarrow x_0^+}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\le 0.
\]
Por outro lado, para 
%$x_0-\delta<x<x_0$ temos $\big(f(x)-f(x_0)\big)/(x-x_0)\ge 0$. 
para $x$ próximo mas à esquerda de $x_0$ ($x-x_0<0$),
temos $\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
\geq 0$ (numerador negativo, denominador negativo). Segue que
\[
L=\lim_{x\rightarrow x_0^-}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\ge 0.
\]
Assim $0\leq L \leq 0$. Portanto $f'(x_0)=L=0$.
\end{prova}

Motivado por este Teorema, introduzimos a seguinte definição.

\begin{definicao} [pontos críticos]
\index{ponto crítico}
Dizemos que $x_0$ é um ponto crítico de $f$ se 
 $f'(x_0)=0$
 ou $f'(x_0)$ não existe.
\end{definicao} 

\begin{corolario} %[dos extremos locais]%
Seja $f:I\rightarrow\R$ uma função onde  $x_0\in I$ é um extremo 
(máximo ou mínimo) local.
Então $x_0$ é um ponto crítico, isto é,
 $f'(x_0)=0$
 ou $f'(x_0)$ não existe.
%(a) ou $f'(x_0)=0$;
%(b) ou $f'(x_0)$ não existe.
\end{corolario}

\errocomum{Este Corolário diz que: se $x_0$ é 
\textbf{máximo ou mínimo local ENTÃO $x_0$ é um ponto crítico}.
Este Corolário  \textbf{não} diz que se $x_0$ é um ponto crítico 
então é ponto de máximo ou mínimo local. 
%isto é em todo ponto
%de extremo local a derivada é zero ou não existe.
%Para se determinar os extremos locais devemos verificar entre os
%pontos críticos quais são máximos ou mínimos locais.
}

\caixinha{\textbf{Como determinar os máximos e mínimos locais de uma função contínua $f$?}

% Pelo \pageteo{Teo: Extremos locais} (Teorema de Fermat dos extremos locais),
 Analisando cada ponto crítico $x_0$ de $f$:

\quad$\bullet$ $x_0$ \textbf{máximo local} se $f$ cresce antes e decresce depois de $x_0$;

\quad$\bullet$ $x_0$ \textbf{mínimo local} se $f$ decresce antes e cresce depois de $x_0$;

\quad$\bullet$ Caso contrário $x_0$ não será extremo local.
\medskip

Se $f$ é derivável próximo (antes e depois) de $x_0$ com $f'(x_0)=0$ ou $f'(x_0)$ não existe:

\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}\toprule
    $f'$ antes de $x_0$     &  $f'$ depois de $x_0$      & classificação de $x_0$\\
    \midrule
           $+$		&	$-$		&	max local	\\
	   $-$		&	$+$		&	min local 	\\
	   $+$		&	$+$		&	não é max/min	\\
	   $-$		&	$-$		& 	não é max/min	\\
    \bottomrule 
\end{tabular}
\end{center}

   Outros casos serão deixados como exercício.
}

%Enunciamos  como um Teorema o caso em que a função possui duas
%derivadas num intervalo $I$.
\begin{teorema}[teste da derivada segunda] 
\index{teorema!teste derivada segunda}
\index{teste!derivada segunda}
Seja $f:I\rightarrow\R$ uma função com duas derivadas contínuas.
Então $x_0$  é um ponto de: 

(a) mínimo local  se $f'(x_0)=0$ e $f''(x_0)>0$;

(b) máximo local  se $f'(x_0)=0$ e $f''(x_0)<0$.

\end{teorema}
\begin{prova} 
Provamos (a) somente pois (b) é análogo (\textit{mutatis mutandis}).
\index{mutatis mutandis}%
Se $f''(x_0)>0$,  por continuidade $f''(x)>0$ perto de $x_0$.
Assim a função $f'(x)$ é crescente perto de $x_0$.
Como $f'(x_0)=0$, $f'$ é negativa antes e positiva depois de $x_0$. 
Portanto $f$ decresce antes e cresce depois de $x_0$, ou seja, $x_0$ é
um mínimo local de $f$.
\end{prova} 




\exemplo{
Determine os pontos críticos e os extremos locais de 
$f(x)=x^3$.}
\solexemplo{
A função é derivável em todos os pontos. O único ponto crítico é
$x=0$ pois $f'(0)=0$. 
Como $f'(x)=3x^2>0$ para todo $x\neq 0$, a função cresce antes e
cresce depois de
$x=0$.
Logo  $x=0$  não é  máximo
nem mínimo local (esboce também o gráfico).
Note que $f''(0)=0$ e o teste da derivada segunda falha (nada podemos concluir).
}

\begin{observacao} [Quando $f''(x_0)=0$]
o teste da derivada segunda falha e 
\textbf{nada}
podemos afirmar. Aplicando-o em $x_0=0$ para $f(x)=x^4, \quad$  $g(x)=-x^4, \quad$
e $h(x)=x^3$
observamos que nos três casos a derivada segunda em $x_0=0$ é $0$ mas
$x_0=0$:
é mínimo de $f$, é máximo de $g$, não é máximo nem mínimo de $h$.
\end{observacao} 

\exemplo{
Determine os pontos críticos e os extremos locais de 
$f(x)=\sqrt[3]{x}$.}
\solexemplo{
(Veja gráfico  na p.\pageref{grafico: raiz cubica de 3}.) 
A função não possui derivada em $x=0$. Nos outros pontos a derivada é
diferente de zero.
Portanto o único ponto crítico é $x=0$.
A derivada é $f'(x)=\dfrac{1}{3\sqrt[3]{x^2}}>0$ para todo $x\neq 0$.
Assim a função é sempre crescente.
Portanto $x=0$ não é ponto de mínimo nem máximo local.
Não podemos aplicar teste da derivada segunda pois $f''(0)$
não está definida.
}


\exemplo{
Determine os pontos críticos e os extremos locais de 
$f(x)=\sqrt{|x|}(x-1)$.}
\solexemplo{
A função não possui derivada em $x=0$. 
Podemos calcular a derivada separando em 
$f(x)=\sqrt{x}(x-1)$ para $x>0$, cuja derivada é
$f'(x)=\dfrac{3x-1}{2\sqrt{x}}$. Assim $f'(x)=0$ se $x=1/3$, um ponto
crítico.
Para $x<0$, $f(x)=\sqrt{-x}(x-1)$,
cuja derivada é $f'(x)=\dfrac{1-3x}{2\sqrt{-x}}$.
Em $x<0$ a derivada não se anula pois $f'(x)>0$.
Portanto os  pontos críticos são $x=0$ e $x=1/3$.
Pelo sinal da derivada perto de $x=0$ (positiva a esquerda, negativa a
direita), este é um máximo local.
Pelo sinal perto de $x=1/3$ (negativa a direita, positiva a esquerda),
este é um mínimo local.
Veja  gráfico na figura abaixo.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-1}{2} \eixoy{-2}{1.2}
 \plotFUN{2*sqrt(abs(x))*(x-1)} {}
 {domain=-0.5:0, id=lele511}
 \plotFUN{2*sqrt(abs(x))*(x-1)} {$f(x)=\sqrt{|x|}(x-1)$}
 {domain=0:1.4, id=lele512}
%  \assintotaVER{(-2,-4) -- (-2, 6)}{$x=-2$}
  \ptosEIXOx{0.33333/\frac13}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\subsection{Máximo e Mínimo Global e o TVE}


Nesta seção estabelecemos os Teoremas
que permitem calcular o máximo e o mínimo de uma função em um
intervalo. Em contraste com o conceito apresentado anteriormente de
máximo e mínimo local, dizemos 
\textbf{máximo e mínimo global
em um intervalo}.

% cap6.tex do livro de análise

%\begin{definicao}
%\label{Def: Funcao limitada}
%Sejam $(\R,+,\cdot,\le)$ um corpo ordenado e $f:A\rightarrow\R$. Dizemos que
%$f$ é {\bf limitada superiormente}%
%\index{Função!limitada!superiormente}
%se $f(A)$ é limitado superiormente. Analogamente define-se função {\bf limitada
%inferiormente}%
%\index{Função!limitada!inferiormente},
%{\bf função limitada}%
%\index{Função!limitada}
%e {\bf função ilimitada}.%
%\index{Função!ilimitada}
%\end{definicao}



\begin{definicao}[máximo e mínimo (global)]
\label{Def: Extremos globais}
\index{extremo!global}
\index{máximo!global}
\index{mínimo!global}
Sejam $I$ um intervalo e $f:I\rightarrow\R$.
Dizemos que $x_0\in I$ é um 

%\index{Ponto!de máximo}
(a) {\bf ponto de máximo  (global) % global ou absoluto 
em $I$} de $f$
se $f(x_0)\ge f(x)$ para todo $x\in I$;
%\index{Valor!máximo}
%de $f$ em $B$. Neste caso, $f(x_0)$ é o {\bf valor máximo}%
%de $f$ em $B$. Se 

%\index{Ponto!de mínimo}
(b) {\bf ponto de mínimo (global) %global ou absoluto 
em $I$} de $f$ 
se $f(x_0)\le f(x)$ para todo $x\in I$;
%de $f$ em $B$ e $f(x_0)$ é o {\bf valor mínimo}
%\index{Valor!mínimo}
%de $f$ em $B$. 


(c) {\bf extremo}  em $I$ de $f$ se $x_0$  é ponto de máximo ou mínimo
em $I$ de $f$.
\end{definicao}
 
\errocomum{Não saber a diferença entre máximo \textbf{local} e máximo
\textbf{global}. 
Nem todo extremo local é extremo (global) no intervalo e vice-versa. 
Veja o Exemplo~\ref{exemplo: extremo global local} (a): máximo global em
$[0,4]$ \textbf{não é} máximo local.
}

\exemplo{
Determine o máximo e o mínimo de:

(a)
$f(x)=1/x$ em $(0,1]$;
\qquad
(b)
$g(x)=x^2+6$ em $\R$;

(c) $h(x)=|x|$ em $[-3,1]$;
\qquad
(d) $j(x)=(3-x)(x-7)$ em $\R$.
}
\solexemplo{
(a) 
Esboce o gráfico de $f(x)=1/x$ e verifique que 
$f$ não possui máximo  em $(0,1]$ pois se aproximando de $0$ a
função cresce sem limites e 
$f$ possui mínimo  no ponto $x=1$.

(b)
Esboce o gráfico de $g(x)=x^2+6$ (translação da parábola $y=x^2$)
e verifique que 
$g$ \textbf{não} possui máximo  em $\R$ pois ela cresce sem
limites e 
$g$ possui mínimo  $x_0=0$.

(c)
Esboce o gráfico de $h(x)=|x|$ 
e verifique que em $[-3,1]$,
$g$ possui máximo  no ponto $x=-3$ e mínimo no ponto $x=0$.

(d)  Esboce o gráfico desta parábola com concavidade para baixo com
raízes 3 e 7 e verifique que
$j$ possui máximo
em $x=(3+7)/2=5$ e \textbf{não} possui mínimo  em $\R$ pois ela decresce sem
limites.
}

O teorema abaixo 
garante a
existência de máximo e mínimo de uma função contínua em um intervalo
fechado e limitado.

\begin{teorema} [Weierstrass\footnotemark ou Valor Extremo (TVE)]
\index{teorema!valor extremo}
\index{teorema!TVE}
\index{TVE}
\index{teorema!Weierstrass}
\index{Weierstrass}
\label{Teo: Weierstrass}
Considere $f$ contínua
em $[a,b]$ (um intervalo fechado e limitado).
Então $f$ possui  máximo e mínimo  neste intervalo.
Mais explicitamente, existem $x_{max}, x_{min}\in[a,b]$ tais que
$f(x_{max})\geq f(x) \geq f(x_{min})$ para todo $x\in[a,b]$.
\end{teorema}
\footnotetext{\obituario{Karl Theodor Wilhelm Weierstrass}
{1815}{Ostenfelde, Alemanha}
{1897}{Berlin, Alemanha}}
\begin{prova} 
Deixamos sua demonstração para um curso de análise (veja [NC] por
exemplo).
\end{prova} 

\begin{observacao}[$f$ pode não possuir  máximo e mínimo:]\ \\
$\bullet$ Se o intervalo não for fechado:
 $f(x)=1/x$ é contínua em $I=(0,1]$, possui mínimo em $x=1$
mas não possui máximo em $I$.\\
$\bullet$ Se o intervalo não for limitado:
 $f(x)=1-x$ é contínua em $I=[0,\, \pinfty)$,
possui máximo em $x=0$ mas não possui mínimo em $I$.
\end{observacao} 
\begin{observacao} 
Mesmo sendo descontínua, a função pode ter máximo e mínimo.
Por exemplo $f(x)=I_{\Q}(x)$ (vale 0 nos irracionais, 1 nos
racionais). Mesmo sendo descontínua em todos os pontos,
no intervalo $[0,1]$ possui máximo em $x=0$ e mínimo em $x=\pi/10$.
\end{observacao} 
% cap7.tex do livro de analise


\exemplo{
\label{exemplo: extremo global local}%
Considere a função $f$ esboçada na figura abaixo.
Determine os pontos extremos de $f$ em 
\quad
(a) $[0,4]$;
\qquad
(b) $[-3,4]$;
\qquad
(c) $[-3,1]$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
 % Eixos dos gráficos
  \eixox{-3}{4.5} \eixoy{-1}{3}
  \plotSUAVE  
     {(-3,2) (-1.95,1) (-1.1,3) (0,2) (1,0) (2.1,-1) (2.9,1) (4,0.5)}
     {$f(x)$}{}
  
  \assintotaHOR{(-2,0) -- (-2,1)}{}
  \assintotaHOR{(-1,0) -- (-1,3)}{}
  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,-1)}{}
  \assintotaHOR{(3,0) -- (3,1)}{}
  \ptosEIXOx{-3,-2,-1,1,2,3, 4}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}
\solexemplo{
(a) 
Mínimo em $x=2$,
máximo em $x=0$.
(b) 
Mínimo em $x=2$, 
máximo em $x=-1$.
(c) 
Mínimo em $x=1$, 
máximo em $x=-1$.
}




\caixinha{\textbf{Como determinar os máximos e mínimos
(globais) em um intervalo $I$?}

O mais seguro é esboçar o
gráfico da função mas um método sistemático é 
comparar:

(a) o valor ou limite do valor da função nos \textbf{extremos do
intervalo} $I$. Por exemplo se  $I=(-\infty, a)$ temos que calcular
$\limite{x}{-\infty} f(x)$ e  $f(a)$ ou 
$\limite{x}{a^-} f(x)$.
%limites análogos para $I=(a,\pinfty)$ e $I=\R=(-\infty,\pinfty)$.

(b) o valor da função nos \textbf{pontos críticos} (pontos com derivada nula ou
sem derivada) do intervalo $I$.
}


\newcommand{\imp}{\Longrightarrow}



\exemplo{
Seja $f:\R\rightarrow\R$ dada por $f(x)=|x-1|(5-x)$ para todo $x\in[0,4]$.
Determine o máximo e mínimo de $f$ em $[0,4]$.
}
\solexemplo{
Como $f$ é contínua em $[0,4]$, pelo 
\pageteo{Teo: Weierstrass} (TVE)
$f$ tem máximo e mínimo. 
Vamos determiná-los. É imediato que
\[
f(x)=\left\{ \begin{array}{ll}
(1-x)(5-x) & \text{se }0\le x\le 1,\\
\\
(x-1)(5-x) & \text{se }1<x\le 4.
\end{array}
\right.
\]
Segue facilmente (verifique) que $f$ é derivável em todo ponto 
$x\neq 1$. Além disto,
\[
f'(x)=\left\{
\begin{array}{ll}
2x-6 & \text{se }0\le x<1,\\
\\
6-2x & \text{se }1<x\le 4.
\end{array}
\right.
\]
Com $f'(x)=0$ para $x=3$, o max/min de $f$ em $[0,4]$ está em $\set{0,1,3,4}$
(extremos do intervalo, ponto sem derivada, ponto com derivada nula).
Uma verificação nos dá $f(0)=5,\ f(1)=0,\ f(3)=4$ e $f(4)=3$. Portanto,
$0$ é o ponto de máximo  e $1$ é o ponto de mínimo de $f$.
}

\exemplo{
(mínimos quadrados)
\index{problema!mínimo quadrado}
\index{mínimo!quadrado}
Fixe $N\in\N$ e 
considere $a_1,  a_2, \cdots, a_N$. Determine para quais $x\in\R$ 
a função
$f(x)=\dsum_{i=1}^N(x-a_i)^2$ assumirá o maior e o menor valor.
}
\solexemplo{
Não podemos aplicar 
\pageteo{Teo: Weierstrass} (TVE)
pois estamos buscando extremo em $\R$: pode ser que tenha ou não.
Como a função é derivável em todos os pontos, os pontos críticos são
somente os pontos com derivada zero.
Pontos críticos: $f'(x)=2\dsum_{i=1}^N(x-a_i)=0$. Assim para que
$f'(x_0)=0$ temos que
\[
\dsum_{i=1}^N x_0 = x_0+ x_0 + \cdots + x_0 \text{ ($N$ vezes)} = Nx_0=
\dsum_{i=1}^n a_i.
\]
Logo, o único ponto crítico é $x_0 = \dfrac{1}{N}\dsum_{i=1}^n a_i$, 
a média dos pontos.
Como $f(x)\to \pinfty$ se $x\to\pm\infty$, mesmo sem calcular $f(x_0)$
sabemos que o mínimo global é 
 em $x=x_0$.
%Note que $f''(x)=2N>0$, e portanto ela é côncava para cima.
Pela mesma razão, esta função não possui máximo em $\R$, 
pois  $\limite{x}{\pm\infty}f(x)=\pinfty$.
}




\exemplo{Determine máximos e mínimos locais e o máximo e mínimo de cada
função abaixo no intervalo $I$ indicado:
\qquad
(a) $f(x)=x^7-x^3$ em $I=[0,1]$;

(b) $f(x)=\cos x +x/2$ em $I=[0, 2\pi]$;
\qquad
(c) $f(x)=\dfrac{\log x}{x^2}$ em $I=[1,\pinfty)$.
}
\solexemplo{
(a) Os pontos críticos são somente onde a derivada se anula (porque?).
Como $f'(x)=7x^6-3x^2= x^2(7x^4-3)$,
 os pontos críticos são $\set{0, \pm \sqrt[4]{3/7}}$.
Agora fazendo a análise de sinal de $f'$ ($x^2$ é sempre positivo 
e $7x^4-3$ possui somente duas raízes reais):
$f'(x)>0$ em $x>  \sqrt[4]{3/7}$  e $x< \sqrt[4]{3/7}$;
$f'(x)<0$ em $x\in (- \sqrt[4]{3/7}, \  \sqrt[4]{3/7})$.
Portanto, perto de $x=0$ a função decresce: logo o ponto crítico $x=0$
não é máximo nem mínimo local.
Perto de $x= -\sqrt[4]{3/7}$ a função cresce e depois decresce: é
máximo local.
Perto de $x= \sqrt[4]{3/7}$ é o contrário: é mínimo local.

Se tentar utilizar a derivada segunda as contas ficarão 
complicadas.

Finalmente, como $f(0)=f(1)=0$ e $\sqrt[4]{3/7}\in[0,1]$, 
no intervalo $[0,1]$ o mínimo é em $x=\sqrt[4]{3/7}$ e o máximo em
$x=0$ ou $x=1$.

Podemos fazer análise de sinal de $f(x)=x^3(x^4-1)$ e 
com estas informações  esboçar o gráfico (tente e
verifique com software gráfico).

(b) 
Os pontos críticos são somente onde a derivada se anula (porque?).
Como $f'(x)=-\sen x +1/2$,
 os pontos críticos são
 onde $\sen x = 1/2$, isto é, os pontos críticos são
 $\set{(2k+1/2)\pi \pm \pi/4; \ k\in\Z}$.
Como $f''(x)=-\cos x$:

\quad$\bullet$
nos pontos $\set{(2k+1/2)\pi - \pi/4; \ k\in\Z}$
$f''$ é negativa ($f''(\pi/4)= -\cos \pi/4 = -\sqrt{2}/2<0$): são pontos de
máximo local;

\quad$\bullet$
nos pontos $\set{(2k+1/2)\pi + \pi/4; \ k\in\Z}$
$f''$ é positiva 
($f''(3\pi/4)= -\cos 3\pi/4 = -(-\sqrt{2}/2)=\sqrt{2}/2>0$): são pontos de
mínimo local.


Para calcular o
valor extremo em $I$ basta 
 comparar $f(0)=\cos 0 + 0 = 1$,  $f(2\pi)=\cos 2\pi + 2\pi/2 =
 1+\pi$,
 $f(\pi/4)=\cos \pi/4 +\pi/8= 1/2 + \pi/8$,
 $f(3\pi/4)=\cos 3\pi/4 +3\pi/8= -1/2 + \pi/8$.
É fácil ver que $-1/2 + \pi/8$ é o menor valor e $1+\pi$ o maior.
Portanto, em $I$, o mínimo é em $x=3\pi/4$ e o máximo em $x=2\pi$.

Use algum software para ver o gráfico desta função.

(c) $f'(x)=\dfrac{1-2\log x}{x^3}$.
Assim o ponto crítico é $\log x_0=1/2$, ou,
$x_0=e^{1/2}=\sqrt{e}$.
Este ponto é de máximo local pois a derivada é positiva antes e
negativa depois.

Comparando o valor da função no intervalo: $f(1)=0$, $f(\pinfty)=0$
por L'Hospital. Logo o mínimo em $[1,\pinfty]$ é zero em $x=1$ e o
máximo é em $x=\sqrt{e}$, $f(\sqrt{e})=1/(2e)$.
}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Esboço de Gráficos (parte II)}
\index{gráfico!esboço}
\index{esboço de gráfico}
\label{Sec: esboco parte II}
Nesta seção terminamos o que começamos no capítulo de limite:
reveja a Seção~\refpag{Sec: esboco parte I}:
Esboço de Gráficos (parte I). 
Veremos  como a derivada acrescenta informação de
crescimento/decrescimento e concavidade ao gráfico.
%A Seção  Aproximando Função Localmente (deste Capítulo)
%é fundamental para esta parte.

A relação entre a derivada e o crescimento/decrescimento de
função foi vista no Corolário~\refpag{Cor: Monotonia e sinal da derivada} (corolário do TVM):
o sinal da derivada determina os intervalos de
crescimento e decrescimento da função.
Precisamos agora de um conceito novo: \textbf{concavidade de um gráfico}.
\begin{quote}
Embora o gráfico de uma função possa ser esboçado de forma bastante
fiel com base somente na derivada, alguns aspectos sutis do gráfico
são revelados somente examinando a derivada segunda. (\ldots) provas
corretas dos fatos relevantes são difíceis o suficiente para serem
colocadas em um apêndice. Apesar destes comentários desencorajadores,
as informações aqui presentes valem a pena serem assimiladas porque as
noções de convexidade e concavidade são mais importantes do que
somente como um auxílio no esboço de gráficos.
[Sp, p.191]
\end{quote} 

\begin{definicao}[convexa (côncava)] 
\index{função!côncava}
\index{função!convexa}
\index{função!concavidade}
\index{côncava}
\index{convexa}
\index{concavidade}
Uma função $f$ é \textbf{convexa} (\textbf{côncava})
ou possui \textbf{concavidade para cima}
(\textbf{concavidade para baixo})
em um intervalo $I$ se para todo $a,b\in I$,
o
segmento de reta unindo $(a,f(a))$ e $(b,f(b))$ está acima (abaixo) do gráfico
de $f$.
\end{definicao} 

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{3} \eixoy{-0.5}{4}
  
  \plotFUN{(x-1.5)**2+0.5} {} {domain=-0.2:3, id=aaa1}
  \draw[gray] (0.2, 2.19) -- (1.6, 0.51);
  \draw[gray] (0.5, 1.5) -- (2.4, 1.31);
  \draw[gray] (1.0, 0.75) -- (2.0, 0.75);
  \draw[gray] (0.8, 0.99) -- (2.8, 2.19);
  \draw (-0.5,-1) node[right]{Função Convexa};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.5}{3} \eixoy{-0.5}{4}
  
  \plotFUN{x*(2-x)*(x+2)/1.5 +1} {} {domain=-0.9:2.1, id=aaa2}
  \draw[gray] (-0.5,-0.25 ) -- (1.7, 2.26 );
  \draw[gray] (1.0, 3.0 ) -- (2.0, 1.0 );
  \draw[gray] (0.0, 1.0 ) -- (1.5,  2.75);
  \draw[gray] (0.5, 2.25) -- (1.7, 2.26 );
  \draw[gray] (0.0, 1.0 ) -- (1.2, 3.05);
  \draw (-0.5,-1) node[right]{Função Côncava};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}


\exemplo{Verifique que:

(a)  $y=x^2$ é convexa (possui concavidade para cima).

(b) $y=-x^2$ é côncava (possui concavidade para baixo).
}
\solexemplo{
Basta fazer uns desenhos para comprovar isso.
Estes são modelos padrão de função côncava e convexa.
}

\begin{teorema}
Sejam $I$ um intervalo e $f:I\rightarrow\R$ uma função 
com duas derivadas. 
Se, para todo $x\in I$: 

(a) $f''(x)>0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então o gráfico de $f$ possui concavidade para cima (é convexa) em $I$;

(b) $f''(x)<0$, % para todo $x\in I^\circ$, 
    então o gráfico de $f$ possui concavidade para baixo (é côncava) em $I$;
\end{teorema}
\begin{prova} 
A ideia geométrica é que se $f''(x)>0$ então $f'$  
está crescendo, isto é, o coeficiente angular está aumentando. Acompanhando 
 o movimento da reta tangente ao longo do gráfico (faça uma figura!), 
 ela terá que
 aumentar sua inclinação. Concluiremos que a
 função é convexa. Raciocínio análogo para $f''<0$.

A ideia algébrica é mais simples. Pelo polinômio de Taylor de grau
2 da equação~(\ref{eq: aprox parabola}) da p.\pageref{eq: aprox parabola},
localmente a função se parece com uma parábola da forma \\
$\dfrac{f''(a)}{2}(x-a)^2 +
f'(a) (x-a) + f(a)$. A concavidade da parábola depende do sinal 
do coeficiente de $x^2$ que é $f''(a)/2$.
Logo o  o sinal da derivada segunda determinará a
concavidade do gráfico de $f$.
Para detalhes (difíceis) ver [Sp, p. 191].
\end{prova} 

\exemplo{ Determine 
os intervalos cujo gráfico
possui concavidade
para cima e para baixo de:

(a) $f(x)=\dfrac{1}{x^2 + 1}$, sabendo que
 $f''(x)=\dfrac{2(3x^2-1)}{(1+x^2)^3}$; 

 (b) $g(x)=\dfrac{2x}{x^2+1}$, sabendo que
$g''(x)=\dfrac{4x( x^2-3)}{(x^2+1)^3}$;

(c) $h(x)=e^{-x^2}$, sabendo que 
$h''(x)=2 (2x^2 - 1)e^{-x^2}$.
}
\solexemplo{
(a) 
Fazendo análise de sinal, como o denominador é sempre positivo,
basta analisar sinal da parábola $3x^2-1$.
Concluímos que o gráfico de $f$ possui
a concavidade para baixo em $(-\sqrt{3}/3, \sqrt{3}/3)$ e 
a concavidade para cima em $(-\infty, -\sqrt{3}/3)$ e $(\sqrt{3}/3,
\pinfty)$ conforme figura abaixo.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-0.5}{1.5}
  \ptosEIXOx{0.57735/\frac{\sqrt{3}}{3}}
  \assintotaHOR{(0.577,0) -- (0.577,0.75)}{}
  \ptosEIXOx{-0.57735/\frac{-\sqrt{3}}{3}}
  \assintotaHOR{(-0.577,0) -- (-0.577,0.75)}{}
  
  \plotFUN{1/(x*x+1)} {} {domain=-2:2, id=xzq5}
  \draw (0, -0.6) node[below] {$f(x)=\dfrac{1}{x^2 + 1}$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

(b) De forma análoga, como o denominador é sempre positivo,
basta analisar os sinal de $4x( x^2-3)$.
Concluímos que o gráfico de $g$ possui
a concavidade para baixo em 
$(-\infty, -\sqrt{3})$ e $(0,\sqrt{3}$,
a concavidade para cima em 
$(-\sqrt{3}, 0)$ e 
$(\sqrt{3}, \pinfty)$ conforme figura abaixo.
Observe bem as mudanças na concavidade!


 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,xscale=0.4,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-6}{6}
  \eixoy{-1.5}{1.5}
  \ptosEIXOx{1.73/\sqrt{3}}
  \assintotaHOR{(1.73,0) -- (1.73,0.86)}{}
  \ptosEIXOx{-1.73/-\sqrt{3}}
  \assintotaHOR{(-1.73,0) -- (-1.73,-0.86)}{}
  \plotFUN{2*x/(x*x+1)} {} {domain=-6:6, id=xzq6, samples=50}
  \draw (0, -1.5) node[below] {$g(x)=\dfrac{2x}{x^2+1}$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}

(c) Como $e^{-x^2}$ é sempre positivo (exponencial é uma função
sempre positiva), basta analisar os sinal de $2x^2-1$.
Concluímos que o gráfico de $h$ possui
a concavidade para baixo em $(-\sqrt{2}/2, \sqrt{2}/2)$ e 
a concavidade para cima em $(-\infty, -\sqrt{2}/2)$ e $(\sqrt{2}/2,
\pinfty)$ conforme figura abaixo.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-2}{2}
  \eixoy{-0.5}{1.5}
  \ptosEIXOx{0.707/{\frac{\sqrt{2}}{2}}}
  \assintotaHOR{(0.707,0) -- (0.707,0.60)}{}
  \ptosEIXOx{-0.707/{-\frac{\sqrt{2}}{2}}}
  \assintotaHOR{(-0.707,0) -- (-0.707,0.60)}{}
  
  \plotFUN{exp(-x*x)} {} {domain=-2:2, id=xzq7}
  \draw (0, -0.6) node[below] {$h(x)=e^{-x^2}$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}
\begin{observacao} [Gráfico de $y=f(x)$ e sinal de $f'$  e $f''$.]
Combinando informações de crescimento/decrescimento ($f'$) e 
concavidade  ($f''$) obtemos:
\begin{center}
\begin{tabular}{ccc}\toprule
          & $f'>0$ & $f'<0$ \\ \midrule
$f''>0$ & 
\begin{tikzpicture}[scale=0.2,yscale=0.3]
   \plotSUAVE{(0,0)  (0.7, 1) (1.2,3) (2,8) }{}{}
\end{tikzpicture}
&    
\begin{tikzpicture}[scale=0.2,yscale=0.3]
   \plotSUAVE{(0,8)  (0.8, 3) (1.3,1) (2,0) }{}{}
\end{tikzpicture}
\\
$f''<0$ & 
\begin{tikzpicture}[scale=0.2,xscale=0.3]
   \plotSUAVE{(0,0)  (1, 0.7) (3,1.2) (8,2) }{}{}
\end{tikzpicture}
&    
\begin{tikzpicture}[scale=0.2,yscale=0.3]
   \plotSUAVE{(0,8)  (0.8, 7) (1.3,5) (2,0) }{}{}
\end{tikzpicture}
\\
    \bottomrule 
\end{tabular}
\end{center}


\end{observacao} 

\caixinha{
%Juntamos agora todas as informações que aprendemos 
%a deduzir sobre uma função 
Para \textbf{esboçar um gráfico}
determinamos:

(a) \textbf{todos} os pontos de interseção com os eixos $x$ e $y$;

(b) 
os limites no infinito e \textbf{todas} as assíntotas;

%$\bullet$ Determinar pontos $x=a$ tais que $f(a)=\pm\infty$, assíntota vertical;

%$\bullet$ Determinar $f(\pm\infty)$, as assíntotas horizontais;

%$\bullet$  Fazer quadro de análise de sinal  de $f$, $f'$ e  $f''$,
%determinando regiões onde função é positiva/negativa, cresce/decresce,
%$\bullet$ $f(x)=0$ ou $f'(x)=0$.
(c) os intervalos de crescimento e decrescimento;

(d) \textbf{todos} os pontos de máximo e mínimo locais;

(e) os intervalos com concavidade para cima e para baixo;
%\item os pontos de descontinuidade de $f$ e seus limites laterais nestes pontos;
%(f) os pontos de inflexão (mudança de concavidade).
}

\exemplo{Esboce o gráfico de $f(x)=2x^3+3x^2-12x+1$.
}
\solexemplo{
Intersepta o eixo $y$ em $(0,1)$.
Não vou calcular onde intersepta o eixo $x$ pois teria que resolver uma
equação do terceiro grau \ldots
Os limites no 
$\pinfty$ é $\pinfty$ e
no
$-\infty$ é $-\infty$.
Não possui assíntotas.
Como
$f'(x)=6x^2+6x-12$, cujas raízes são $1$ e $-2$,
 cresce até $x=-2$, decresce em $(-2,1)$,
cresce depois de $x=1$.
Assim $x=1$ é mínimo local e $x=-2$ é máximo local.
Como
$f''(x)= 12x+6$, cuja raiz é $-1/2$,
concavidade para baixo até $x=-1/2$, 
concavidade para cima depois.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=1.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-4}{3} \eixoy{-2}{3}
  \plotFUN{(2*x**3 + 3*x**2 - 12*x + 1)/8} {$f(x)=2x^3+3x^2-12x+1$} {domain=-3.7:2.5, id=lele2, smooth}
%  \assintotaHOR{(-2,0) -- (-2,2.4)}{}
%  \assintotaHOR{(-1,0) -- (-1,3)}{}
%  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,-1)}{}
  %\assintotaHOR{(3,0) -- (3,1)}{}
  \ptosEIXOx{-0.5/-\frac12,-2,1, -3}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

\exemplo{Esboce o gráfico de $f(x)=2x + \sen x$.
}
\solexemplo{
Intercepta o eixo $y$ em $(0,0)$.
Veremos que não intersepta o eixo $x$ em outro ponto pelo crescimento da
função.
Quando $x\to\pinfty$, $f(x)\to \pinfty$ e 
quando $x\to -\infty$, $f(x)\to-\infty$.
Não possui assíntotas.
Como $f'(x)= 2 + \cos x >0$ para todo $x\in\R$, a função sempre
cresce. Assim não possui máximos nem mínimos locais.
Como $f''(x)=-\sen x$, a concavidade varia: de $(0, \pi)$ para baixo,
de $(\pi, 2\pi)$ para cima e vai alternado desta forma.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.3,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-12}{12} \eixoy{-14}{14}
  \plotFUN{1.2*x + sin(x)} {$f(x)=2x+\sen(x)$} {domain=-12:12, id=lele3, smooth}
  \assintotaHOR{(3.14,0) -- (3.14, 3.76)}{}
  \assintotaHOR{(6.28,0) -- (6.28, 7.53)}{}
  \assintotaHOR{(9.42,0) -- (9.42, 11.3)}{}
  \assintotaHOR{(-3.14,0) -- (-3.14, -3.76)}{}
  \assintotaHOR{(-6.28,0) -- (-6.28, -7.53)}{}
  \assintotaHOR{(-9.42,0) -- (-9.42, -11.3)}{}
%  \assintotaHOR{(-1,0) -- (-1,3)}{}
%  \assintotaHOR{(2,0) -- (2,-1)}{}
  %\assintotaHOR{(3,0) -- (3,1)}{}
  \ptosEIXOx{-3.14/-\pi, -6.28/-2\pi, -9.42/-3\pi, 3.14/\pi, 6.28/2\pi, 9.42/3\pi}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}

\begin{observacao} 
Como filosofia geral, quando $f$ não é um polinômio ou função simples,
daremos as expressões de $f'$ e $f''$
(calculadas com o software Maxima) pois
queremos separar a dificuldade de esboço do gráfico da questão de
saber calcular a derivada.
\end{observacao} 


\exemplo{
Esboce o gráfico de 
\(
f(x)=\dfrac{-x^3}{(x-1)^2(x+2)}+2.
\)

Dica:
\(
f'(x)=\dfrac{6x^2}{(x-1)^3(x+2)^2}
\)
\quad
e
\quad
$f''(x)=\dfrac{-6x(3x^2+2x+
4)}{(x-1)^4(x+2)^3}.$
}
\solexemplo{
Intercepta o eixo $y$ em $(0,2)$.
Não vou calcular onde intersepta o eixo $x$ pois teria que resolver uma
equação complicada.
Quando $x\to\pm\infty$, $f(x)\to 1$.
Assim a assintota horizontal é $y=1$. 
A assíntota vertical (onde denominador se anula) é: $x=1$ e $x=-2$.

Analisando sinal de $f'$: como numerador é sempre positivo, valendo
zero em $x=0$, basta olhar sinal do denominador, que tem o mesmo sinal
que $x-1$. Assim a função decresce até $1$ e cresce dai em diante.
Como a derivada se anula somente no zero, este é o único candidato a
ponto extremo local. Como a função decresce ai, $x=0$ não é extremo
local. A função não tem máximo nem mínimo local.

O sinal de $f''$.
O polinômio $3x^2+2x+4$ possui raízes complexas. Logo este
termo é sempre positivo.
Assim o sinal de $f''$ 
é dado por $-6x$ e $x+2$.
Logo a concavidade é para baixo até $x=-2$, 
para cima em $(-2,0)$, para baixo se $x>0$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=0.8,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-6}{6} \eixoy{-4}{6}
 \plotFUN{-x**3/(x+2)/(x-1)**2 + 2} {} {domain=-6:-2.17, id=lele4, smooth}
  \plotFUN{-x**3/(x+2)/(x-1)**2 + 2} {} {domain=-1.81:0.82, id=lele5, smooth}
  \plotFUN{-x**3/(x+2)/(x-1)**2 + 2} {} {domain=1.36:6, id=lele6, smooth}
 \assintotaHOR{(-6,1) -- (6,1)}{$y=1$}
  \assintotaVER{(1,-4) -- (1, 6)}{$x=1$}
  \assintotaVER{(-2,-4) -- (-2, 6)}{$x=-2$}
%  \ptosEIXOx{-3.14/-\pi, -6.28/-2\pi, -9.42/-3\pi, 3.14/\pi, 6.28/2\pi, 9.42/3\pi}
   \draw (0, -4.5) node[below] {$f(x)=\dfrac{-x^3}{(x-1)^2(x+2)}+2$};
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}


\exemplo{
Esboce o gráfico de 
\(
f(x)=\sqrt[3]{x} - \sqrt[3]{x^4}
\)

Dica: $f'(x)= \dfrac{1}{3\,{x}^{\frac{2}{3}}} -
\dfrac{4\,{x}^{\frac{1}{3}}}{3}$ 
\quad
e
\quad
$f''(x)= -\dfrac{4}{9\,{x}^{\frac{2}{3}}}-\dfrac{2}{9\,{x}^{\frac{5}{3}}}$
}
\solexemplo{
Note que $f(x)=0$ em $x=0$ e $x=1$.
Colocando $\sqrt[3]{x^4}$ em evidência obtemos que
$f(x)=\sqrt[3]{x^4} (1/\sqrt[3]{x^2} - 1)$. Assim quando
$x\to\pm\infty$, $f(x)\to -\infty$.

Note que $f'$ \textbf{não} existe em $x=0$ e vale zero em $x=1/4$.
Quanto ao sinal,  $\dfrac{1}{3\,{x}^{\frac{2}{3}}}$ é sempre
positivo pois aparece $x^2$. Para $x<0$ o termo $-4x^{1/3}$ é sempre
positivo. Assim $f'(x)>0$ para $x<0$. Para $0<x<1/4$ $f'(x)>0$ para
$x>1/4$ $f'(x)<0$. Assim, $x=1/4$ é máximo local.

Note que $f''$ \textbf{não} existe em $x=0$ e vale zero em $x=-1/2$.
Quanto ao sinal,  $ -\dfrac{4}{9\,{x}^{\frac{2}{3}}}$ é sempre
negativo. Assim se $x>0$ o termo $-\dfrac{2}{9\,{x}^{\frac{5}{3}}}$
também será sempre negativo. Assim, se $x>0$, $f''(x)<0$.
Agora para $-1/2 > x > 0$, $f''(x)>0$ e para $x<-1/2$, $f''(x)<0$.

 \hspace*{\fill}
\begin{tikzpicture}[scale=2.0,>=latex]
  % Eixos dos gráficos
  \eixox{-0.8}{1.7} \eixoy{-2}{1}
   \draw (0,-2.0) node[below]{$f(x)=\sqrt[3]{x} - \sqrt[3]{x^4}$};

%  \draw (0,-1.0) node[below]{$f(x)=x^2e^x$};
%  \assintotaHOR{(-6,1) -- (6, 1)}{}
  \ptosEIXOx[2]{1,-0.5/-\frac12, 0.25/\frac14}

%  \clip (-6,-6) rectangle (6,6);
 \plotFUN{x**(0.33333) - x**(1.33333333)} {} {domain=0:1.7, id=zeze24,
 smooth,samples=100}
 \plotFUN{-(-x)**(0.33333)-(-x)**(1.333333)} {} {domain=-0.8:0,
 id=zeze25, smooth,samples=100}
%  \plotSUAVE  {(-3, -3) (0,1) (2.2,2) (4,-1)  (6,-1.9) (7, -2)}{}{}
%  \assintotaHOR{(-3,-2) -- (7, -2)}{$y=-3$}
  %\ptosEIXOy{-2,-1,1,2,-3,-4,-6,-7}
\end{tikzpicture}
 \hspace*{\fill}
}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
%
\section{Problemas de Otimização}
\index{otimização}
\index{problema!de otimização}
\index{problema!de máximo e mínimo}

Nesta Seção não apresentamos nenhuma teoria nova. A dificuldade para o aluno  é aprender a
modelar os problemas matematicamente.
Separamos a fase de \textbf{Modelagem} e de \textbf{Resolução}.
Na fase de \textbf{Modelagem}, 
as respostas devem ser do tipo ``maximize (ou minimize) a função
$f(x)=\cdots$ em $\R$ ou no intervalo $[a,b]$ ou $(a,b)$ ou
$(0,\pinfty)$, etc.
A parte de \textbf{Resolução} recai na Seção anterior, que ensinou a  determinar o
máximo/mínimo de uma função num intervalo.

O roteiro básico de \textbf{Modelagem} é:

(a) atribuir variáveis ($x, y, r, h,$ etc.) para as quantidades
desconhecidas;

(b) escrever a função que deve ser otimizada e as restrições que
envolvem as variáveis;

(c) caso a função que deva ser otimizada seja de mais de uma variável,
eliminar as variáveis com as restrições;

(d) determinar o intervalo onde a função deve ser otimizada.

\medskip
\caixinha{
Começamos com problemas onde a modelagem é por
equação do segundo grau.
}


\exemplo{
Modele os seguintes problemas e depois resolva-os.
Não basta calcular o máximo e o mínimo: deve-se justificar porque.


 Um arame  de comprimento $L>0$  deve ser cortado em dois pedaços.  Uma
   parte será dobrada no formato de um quadrado, ao  passo  que  a
   outra na
   forma de um círculo. Como deve ser  cortado o
  fio de forma que a soma das áreas do quadrado e do círculo
  total englobada seja   um  máximo?   Como deve ser 
  cortado para que seja um mínimo?

%(b) Faça problema similar com $L=6+3\sqrt{3}$ cm
%cortando em um 
%um triângulo equilátero
%(área é $l^2\sqrt{3}/4$)
%e o outro um retângulo cujo comprimento é o dobro da
%largura. 
% A resposta do minimo é um número inteiro.
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
Cortamos o arame num pedaço de tamanho $x$ para fazer o quadrado e
$L-x$ para o círculo. 
Note que $x$ é o perímetro do quadrado e $L-x$ o perímetro do círculo.
Assim o lado do quadrado é $x/4$ e o raio do círculo é
$r=(L-x)/(2\pi)$.
Assim a área total é
$a(x)=\dfrac{x^2}{16} + \dfrac{(L-x)^2}{4\pi}$. 
Note que $x$ pode variar somente entre $0$ e
$L$, o tamanho do arame.
Assim queremos o máximo e mínimo de $a(x)=\dfrac{x^2}{16} + \dfrac{(L-x)^2}{4\pi}$
para $x\in[0,L]$

\textbf{Resolução}:
Como $a'(x)=\dfrac{x}{8} + \dfrac{x-L}{2\pi}$. Assim o único ponto crítico é
$x_0=\dfrac{4L}{4+\pi}$. Como $a$ é uma parábola com concavidade para
cima, $x_0$ é ponto do mínimo local.
Além disso, como $\dfrac{4}{4+\pi}<1$, $0<x_0<L$.
Assim o mínimo será utilizar $x_0$ para o quadrado e $L-x_0$ para o
círculo.
O máximo estará
nos extremos. Como 
$a(0)=\dfrac{L^2}{4\pi}\approx \dfrac{L^2}{12} >a(L)=\dfrac{L^2}{16}$, 
o máximo é em $x=0$,
quando todo o arame é utilizado no círculo.
}


\exemplo{
Modele os seguintes problemas e depois resolva-os.
Não basta calcular o máximo e o mínimo: deve-se justificar porque.

(a) Uma janela tem a forma de um retângulo encimado por um
semicírculo. Se o perímetro da janela é $P$, %de $4+\pi$ metros, 
determine
as  dimensões  da  janela  que  deixam  passar  a maior
      quantidade possível de luz.

(b) Repita o problema supondo que a parte retangular da janela 
 receberá um tipo de vidro que deixe passar o dobro de luz que 
 a parte semicircular.

\medskip
\centerline{\includegraphics[width=2cm]{figuras/aplicacoes-derivada/janela-circulo}}
}
\solexemplo{
(a)
\textbf{Modelagem}:
Se o semicírculo tem raio $r$, o retângulo possuirá lados $2r$ e $x$.
Como a quantidade de luz é proporcional a área da janela, queremos
maximizar a área da janela $a=2rx + \pi r^2/2$ (área retângulo mais
semicírculo).
Esta é uma função de duas variáveis. Utilizando a restrição que o
perímetro da janela $P=2x + 2r + \pi r= 2x + r(2+\pi)$, obtemos que
$x=\dfrac{P-r(2+\pi)}{2}$.
Assim $a(r)=r(P-r(2+\pi)) + \pi r^2/2= r(P - r (2+\pi/2))$. 
Olhando para o perímetro $P=2x + r(2+\pi)$, vemos que os casos
extremos são $r=0$ ($x=P/2$) e $r=P/(2+\pi)$ ($x=0$).
Assim queremos o máximo de $a(r)=r(P - r (2+\pi/2))$ para 
$r\in[0, \ P/(2+\pi)]$.

\textbf{Resolução}:
Como $a'(r)=P -2r(2+\pi/2)$, $r_0=\dfrac{P}{4+\pi}$ é o único ponto
crítico. Nos extremos do intervalo, $a(0)=a(P/(2+\pi))=0$. Como é
polinômio do segundo grau com concavidade para baixo, $r_0$ é ponto de
máximo.
Alem disso $r_0=\dfrac{P}{4+\pi} < \dfrac{P}{2+\pi}$, e portanto
pertence ao intervalo.

(b)
\textbf{Modelagem}:
Neste caso a quantidade de luz na parte retangular será proporcional
ao dobro: $4rx$ e na parte semicircular igual: $\pi r^2/2$.
Assim, $a=4rx+\pi r^2/2$. Utilizando a restrição do perímetro obtemos
que 
queremos o máximo de $a(r)=r(2P - r (4+3\pi/2))$ para 
$r\in[0, \ P/(2+\pi)]$.

\textbf{Resolução}:
De forma análoga obtemos que o mínimo é em
$r_0=\dfrac{2P}{8+3\pi}$ que pertence ao intervalo.
}







\caixinha{
Apresentamos problemas que somente podem ser
resolvidos com Cálculo.
}

\exemplo{
Modele o seguinte problema e depois resolva-o.

Determine as dimensões do retângulo com área $A>0$
 que possui o menor perímetro. 
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
É similar ao primeiro da sequência de exemplos.
Considere $x$ e $y$ como as dimensões do retângulo. Então queremos
minimizar o perímetro $p=2x+2y$. Como são duas variáveis, utilizamos a
restrição $A= xy$ para eliminar uma delas. Assim $y=A/x$.
Logo queremos o mínimo de $p(x)=2x + 2A/x$. Note que $x$ pode variar
entre 0 e $\pinfty$ mas \textbf{não} pode ser zero.
Assim queremos o mínimo de $p(x)=2x + 2A/x$ para $x\in(0,\ \pinfty)$.

\textbf{Resolução}:
Como $p'(x)=2 -2A/x^2$, $x_0=\sqrt{A}$. Como
$\limite{x}{0^+}p(x)=\pinfty$ e $\limite{x}{\pinfty}p(x)=\pinfty$,
este ponto é de mínimo em $(0, \ \pinfty)$.
Se $x_0=\sqrt{A}$, como $A=x_0y_0=\sqrt{A}y_0$, $y_0=\sqrt{A}$.
Como $x_0=y_0=\sqrt{A}$, concluímos que o retângulo com menor
perímetro é o quadrado.
}
\begin{observacao}
Embora bem mais difícil de se provar, o quadrilátero com área $A$ com menor
perímetro é o quadrado e, generalizando,
o polígono de $n$ lados com área $A$ com menor
perímetro é o polígono regular de $n$ lados.
Os resultados são idênticos se fixarmos o perímetro $P>0$ e quisermos
maximizar a área. 

A generalização
é o chamado \textbf{Problema Isoperimétrico}
(Wikipédia  \textit{isoperimetric inequality}):
\index{problema!isoperimétrico}%
qual a região plana com perímetro $P$ com maior
área? É o círculo mas 
a solução utiliza
técnicas do Cálculo das variações.
\index{cálculo das variações}
%tem origem na antiguidade,  entre outros
Kepler\footnotemark
 utilizou na discussão da morfologia do sistema solar.
Foi
resolvido completamente em 1902 por Hurwitz\footnotemark
usando série de Fourier.
\index{Fourier}
\end{observacao} 
\footnotetext{\obituario{Johannes Kepler}
{1571}{Württemberg, Alemanha}
{1630}{Regensburg, Alemanha}}
\footnotetext{\obituario{Adolf Hurwitz}
{1859}{Hildesheim, Alemanha}{1919}{Zurich, Suiça}}

\exemplo{
Modele os seguintes problemas e depois resolva-os.
Não basta calcular o máximo e o mínimo: deve-se justificar porque.

(a) Um fazendeiro quer cercar uma área de 1500 $m^2$ num campo retangular e
então dividi-lo ao meio com uma cerca paralela a um dos lados do retângulo.
Como fazer isto de forma a minimizar o custo da cerca?

(b) Resolva este problema se o custo por comprimento da cerca que divide ao meio é
três vezes mais cara do que o da cerca em volta do terreno.

\medskip
\centerline{\includegraphics[width=4cm]{figuras/aplicacoes-derivada/cerca}}
}
\solexemplo{
(a) 
\textbf{Modelagem}: 
Faça um desenho onde $x$ é um dos lados e $y$ o outro.
O lado de tamanho $x$ será dividido ao meio por uma cerca de tamanho
$y$. Assim,  
o tamanho da cerca é $c= 2x + 2y + y$ (perímetro do retângulo mais a
cerca do meio do terreno).
Esta função é de \textbf{duas} variáveis. Utilizando a restrição que o
terreno possui 1500 $m^2$, $xy=1500$.
Assim eliminamos $y=1500/x$ do custo e obtemos 
$c(x)=2x + 3(1500)/x= 2x+ 4500/x$.
Note que $x$ pode variar entre $0$ e $\pinfty$.
Assim queremos o mínimo de $c(x)=2x+ 4500/x$ para $x\in(0,\pinfty)$
(note que $x$ não pode ser 0).

\textbf{Resolução}: Calculando o mínimo de $c(x)=2x+ 4500/x$ em
$I=(0,\pinfty)$.
Como $c'(x)=2 -4500/x^2$, o único ponto crítico é $x_0=\sqrt{2250}$.
Nos extremos do intervalo $I$: $\limite{x}{0^+} c(x)=\pinfty$ e 
$\limite{x}{\pinfty}c(x)=\pinfty$. Assim $x_0$ é mínimo e como
$xy=1500$, $y=1500/\sqrt{2250}$.

(b) 
\textbf{Modelagem}: Se a cerca  em torno do terreno custa $K$, a cerca do meio
custa $3K$.
Portanto $c= 2xK + 2yK + y3K= K(2x + 5y)$.
Outra possibilidade é fixar o custo/comprimento em torno de 1 e para
cerca do meio $3$. Obtemos (verifique) que $c=2x+5y$ e a 
mesma resposta.
Utilizando a restrição $xy=1500$, queremos o mínimo de
$c(x)=K(2x + 5\cdot 1500/x$ para $x\in(0,\pinfty)$.


\textbf{Resolução}: Similar ao item (b). Obteremos $x_0=\sqrt{5\cdot 1500/2}$.
}

\exemplo{
Sejam $M, N>0$ números dados. Se $x, y\geq 0$ 
são números tais que sua soma é igual a uma constante 
$S>0$, determine
o mínimo e o máximo do produto $P=x^My^N$.
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}: Como $x+y=S$, $y=S-x$. Como $y\geq 0$, $0\leq x \leq S$.
Assim queremos o máximo e o mínimo de  $P(x)=x^M (S-x)^N$ para
$x\in[0,S]$.

\textbf{Resolução}:
Como $P'(x)=Mx^{M-1}(x-S)^N - Nx^M (S-x)^{N-1}$. Logo os pontos
críticos  são
$x_0=\dfrac{MS}{M+N}$ e, $x=0$ (caso $M-1\neq 0$) e $x=S$  ($N-1\neq
0$). De todo modo checamos o valor da função em $0$ e $S$ pois
são os extremos do intervalo. 
Como $0<M < M+N$, $\frac{M}{M+N} <1$. Portanto
$x_0=\dfrac{MS}{M+N} < S$. Assim $x_0\in(0,S)$.
Mas $P(0)=P(S)=0$ e $P(x)>0$ para 
$x\in(0,S)$. Assim $x_0$ é  o máximo.
O mínimo é em $x=0$ ou $x=S$.
}

\exemplo{
Qual ponto do gráfico de $\displaystyle y={x^2 + 2}$ está mais perto
de $(0,5)\in\R^2$?
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
A distância de um ponto até uma curva é igual a menor distância entre
todos pontos da curva até a reta.
A distância de um ponto $(x,y)$ na curva até $(0,1)$ é $d= \sqrt{
(x-0)^2 + (y-5)^2}$. Como $y=x^2+2$,
$d(x)=\sqrt{x^2 + (x^2+2 -5)^2}$.
Queremos o mínimo para $x\in\R$ desta função $d(x)=\sqrt{x^2 + (x^2 -3)^2}$.

\textbf{Resolução}:
Existe um truque: ao invés de minimizar $d(x)$, minimizamos
$d^2(x)$ pois dá na mesma (porque?) mas a álgebra é mais fácil.
Assim queremos minimizar $f(x)=x^2 +(x^2 -3)^2$.
Como $f'(x)=2x + 2 (x^2-3)(2x)$, os pontos críticos são $0,
\pm\sqrt{5/2}$.
Quando $x\to\pm\infty$ vemos que $f(x)\to\pinfty$. Assim o mínimo é
atingido em um dos pontos críticos.
Agora comparamos $f(0)=9$, $f(\pm\sqrt{5/2})=11/4$. Como $11/4 < 9$, o
mínimo é atingido em $x=\pm\sqrt{5/2}$.
}


\exemplo{
Modele o seguinte problema e depois resolva-o.
Não basta calcular o máximo e o mínimo: deve-se justificar porque.

 Uma lata cilíndrica aberta no topo deve conter $500{\rm cm}^3$
de líquido.
O custo do material utilizado na base é de R\$2,00/cm$^2$ e o material
utilizado nos lados é de R\$3,00/cm$^2$.
Determine o raio que minimiza o custo de fabricação da lata.
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
Seja $r$ o raio da lata e $h$ a altura.
A área lateral é $2\pi r h$ e a área da base $\pi r^2$. Levando em
conta o custo do material, o custo de fabricação é
$c = 6\pi rh + 2\pi r^2$. Utilizando a restrição que  o volume $V=\pi
r^2 h = 500$, eliminamos umas das variáveis do custo. 

Eliminamos $h$. Como $\pi r h=
500/r$, minimizamos
$c(r)=  \dfrac{3000}{r}  + 2\pi r^2$  para
$r\in(0,\pinfty)$.

Outra possibilidade de modelagem é eliminar $r$.
Como  $\pi r^2=500/h$ e
$r=\sqrt{500/(h\pi)}=10\sqrt{5/(h\pi)}$,
minimizamos
$c(h) = 60 \sqrt{5\pi h} + \dfrac{1000}{h}$ para $h\in(0,\pinfty)$. 

\textbf{Resolução} do modelo minimize $c(r)=  \dfrac{3000}{r}  + 2\pi r^2$  para
$r\in(0,\pinfty)$:
Note que $c(r)\to\pinfty$ quando $r\to 0^+$ ou $r\to\pinfty$. Assim
existirá um mínimo poi $c(r)>0$ para todo $r>0$. Como $c'(r)=-\dfrac{3000}{r^2} +4\pi r$, o único
ponto crítico é $r_0=\sqrt[3]{\dfrac{750}{\pi}}$, o ponto de mínimo.
Agora podemos obter $h_0$, a altura que minimiza custo utilizando a
relação $V=\pi r_0^2 h_0 = 500$.
Obtemos $h_0=20/\sqrt[3]{36\pi}=10\sqrt[3]{\dfrac{2}{9\pi}}$.

\textbf{Resolução} do modelo minimize 
$c(h) = 60 \sqrt{5\pi h} + \dfrac{1000}{h}$ para $h\in(0,\pinfty)$.
Como $c'(h) = \dfrac{30 \sqrt{5\pi}}{\sqrt{h}} - \dfrac{1000}{h^2}$,
o ponto crítico é $h_0=10\sqrt[3]{\dfrac{2}{9\pi}}$.
O primeiro modelo torna as contas mais fáceis.
}

\exemplo{
Modele o seguinte problema e depois resolva-o.
Não basta calcular o máximo e o mínimo: deve-se justificar porque.

 Determine a área do maior retângulo (com lados paralelos aos eixos x e y)
que pode ser inscrito na elipse $(a,b>0)$
\(\left(\f{x}{a}\right)^2 +
\left(\f{y}{b}\right)^2 =1.
\)

\medskip
\centerline{\includegraphics[height=2cm,width=5cm]{figuras/aplicacoes-derivada/retangulo-circulo}}
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
Resolvendo a equação da elipse para $y$ pode-se obter que
fixado um $x$, $y(x)=\pm b\sqrt{1-(x/a)^2}$.
Para cada  $x\in[0, a]$ obtemos um retângulo inscrito na
elipse com 
com lados $2x$ e $2y=2b\sqrt{1-(x/a)^2}$.
Assim queremos maximizar a área $g(x)=4bx \sqrt{1-(x/a)^2}$ para
$x\in[0, a]$.

\textbf{Resolução}:
Note que $g(0)=g(a)=0$ e que $g(x)>0$ para $x>0$. Assim o ponto
crítico, se existir, será de mínimo.
Como $f'(x)=4b\sqrt{1-(x/a)^2} -\dfrac{4bx^2}{a^2\sqrt{1-(x/a)^2}}$.
Igualando a zero, cancelando $4b$ dos dois lados, obtemos que $x_0^2=
a^2 (1-(x_0/a)^2)= a^2 - x_0^2$. Assim, $2x_0^2=a^2$ e
$x_0=\dfrac{a}{\sqrt{2}}$.
Substituindo obtemos que a área $g(a/\sqrt{2})=2ab$ (confira pois
$\sqrt{1-(x_0/a)^2}=\sqrt{1/2}$!).
}

\exemplo{
Duas cidades, ${Z}$ e ${W}$, estão na beira de um rio reto
de largura $a$
em margens 
opostas.
Seja $Q$ o ponto
na margem oposta do rio diretamente em frente a ${Z}$.
Sabe-se que
que ${W}$ dista $b$ do ponto $Q$.

\centerline{\includegraphics[width=8cm]{figuras/aplicacoes-derivada/cidades}}

As cidades serão ligadas por um sistema viário composto por uma ponte partindo
de ${Z}$ até um ponto $P$ na outra margem do rio e uma estrada por terra
ligando $P$ a ${W}$. O custo por quilômetro 
para construção da ponte é $A$ por Km e o custo 
para construção da estrada por terra é $T$ por Km.

% (a) Qual deve ser a relação entre $A$ e $T$ 
% (embora absurdo do ponto de vista prático)
% para que o sistem viário de menor custo 
% seja ligar ${Z}$ e ${W}$ diretamente por uma ponte?

 Qual deve ser a localização do ponto $P$ para que o custo total do 
sistema viário seja o menor possível?


PS: Problema similar:
Você participará de uma prova de corrida e natação entre as duas
cidades, sendo que você
corre com velocidade $V_c$ e nada com velocidade $V_n$.
Partindo de ${Z}$,
você deverá nadar (em linha reta, é claro!) até um ponto $P$ na
na outra margem e
depois correr (em linha reta) até ${W}$.
Como minimizar o tempo de prova?
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
Introduzimos a coordenada $x$ que localiza o ponto $P$ com a
convenção que $x=0$
se $P={W}$ e $x=b$ se $P=Q$. Assim $x\in[0,b]$.
Dada a localização $x$ do ponto $P$, a estrada de terra terá
comprimento $x$ e a ponte terá comprimento, por Pitágoras, 
$\sqrt{(b-x)^2 + a^2}$.
Logo o custo total do sistema viário é $c(x)=Tx + A\sqrt{(b-x)^2 +
a^2}$ e queremos minimizar para $x\in[0,b]$.

\textbf{Resolução}:
Calculamos os pontos críticos.
$c'(x)=T - A\dfrac{b-x}{\sqrt{(b-x)^2 + a^2}}$.
Resolvendo $c'(x_0)=0$ obtemos que
$(A^2-T^2)(b-x_0)^2=T^2a^2$.
Assim para que tenha solução real precisamos que $A^2-T^2\geq 0$, isto
é, como $A,T>0$, precisamos que $A\geq T$, o custo na água maior que na terra.
Separamos em dois casos:

(a) Se $A > T$, a única raiz 
da derivada menor que $b$ é  $x_0=b-\dfrac{aT}{\sqrt{A^2-T^2}}$.
Note que $c'(b)=T>0$. 
Como $c'(x_0)=0$, e $x_0<b$, a derivada será positiva neste intervalo
e negativa para $x<x_0$.
Assim se $x_0\in[0,b]$, este ponto será de
mínimo.
Assim  precisamos que $x_0>0$, isto é, que
$b>\dfrac{aT}{\sqrt{A^2-T^2}}$. Se isto ocorrer o mínimo será em 
$x_0=b-\dfrac{aT}{\sqrt{A^2-T^2}}$. Caso contrário, isto é, se
$b\leq \dfrac{aT}{\sqrt{A^2-T^2}}$,
a função será
crescente em $[0,b]$ e o mínimo será em $x=0$ (ligar ponte diretamente
entre as cidades).

(b) Se $A \leq T$ a derivada nunca será zero e portanto possuirá o mesmo
sinal que em qualquer ponto, como por exemplo em $x=b$ onde
$c'(b)=T>0$. Logo ela será sempre crescente, e o mínimo será em $x=0$
(ligar ponte diretamente entre as cidades).

PS: Basta tomar $A=1/V_n$ e $T=1/V_c$ neste problema.
}


\exemplo{
Modele o seguinte problema e depois resolva-o.
Não basta calcular o máximo e o mínimo: deve-se justificar porque.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 Um pintor esta pintando um prédio que possui um corredor longo de
largura $a$ que termina num corredor perpendicular a este de largura $b$.
Qual a maior escada que o pintor pode utilizar que possa fazer a curva no
fim do corredor ?

\centerline{\includegraphics[width=8cm]{figuras/aplicacoes-derivada/corredor}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
}
\solexemplo{
\textbf{Modelagem}:
Considere o segmento de reta que encosta na quina interna do corredor.
Calculamos seu comprimento para cada ângulo $\theta$ que este
segmento faz com o corredor. Obtemos que o comprimento  é dado por 
$f(\theta)=\dfrac{a}{\sen \theta} + \dfrac{b}{\cos\theta}$.
Se a escada for maior que $f(\theta)$ para algum $\theta$ ela ficará
travada no corredor. Assim queremos o mínimo 
de $f(\theta)=\dfrac{a}{\sen \theta} + \dfrac{b}{\cos\theta}$
para  $\theta\in (0, \ \pi/2)$.

\textbf{Resolução}:
Como  $f(\theta)\to \pinfty$ nos extremos do intervalo $(0, \ \pi/2)$, 
o mínimo está no interior do intervalo.
Calculando $f'(\theta)= -a\dfrac{\cos\theta}{\sen^2\theta} +
b\dfrac{\sen\theta}{\cos^2\theta}$. 
Agora $f'(\theta_0)=0$   se 
$\dfrac{\sen^3\theta_0}{\cos^3\theta_0}=\dfrac{a}{b}=\tan^3\theta_0$.
Logo $\tan\theta_0=\sqrt[3]{\dfrac{a}{b}}$.
Usando a relação trigonométrica
$\tan^2\theta_0 + 1 = 1/\cos^2\theta_0$, podemos obter $b/\cos\theta_0$.
Como $a/\sen\theta_0 = (a/\cos\theta_0)/\tan\theta_0$, pode-se obter que a maior escada tem tamanho 
\[
 f(\theta_0) = (a^{2/3} + b^{2/3})^{3/2}.
\]
Outra resolução pode ser feita utilizando a distância $x$ da base da escada até a esquina.
%Logo $\theta_0=\arctan\left(\sqrt[3]{\dfrac{a}{b}}\right)$.
}

